[{"selected": false, "Title": "Technology and Innovation Management", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364032&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "A country's economic performance is shaped by the ability of its companies to develop new innovations. Both technological innovations and services play an important role. \r\n In this introduction to innovation and technology management, all relevant sub-areas in operational innovation management and the the development of new products, new technologies, new services as well as new processes are discussed. The contents are illustrated using examples from companies in all industries, with the mobility industries in the foreground. The lecture and the associated exercise are designed as online events. \r\n In the associated exercise, the contents of the lecture blocks are interactively deepened. There is also space for questions about the lecture material as well as prepared exercises that are intended to promote understanding with regard to the exam. Suitable digital tools such as mentimeters (survey tool) and miro (whiteboard) are used to ensure that this also leads to lively discussions online. The exercises take place every two weeks live via zoom. \r\n Since the event can currently only be held online, each lesson is also supported by a self-study plan. This includes the book chapters or articles to be read for the lesson, relevant videos or presentations, and additional case studies for clarification.", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": 0.6, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Kostenmanagement und Controlling", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364529&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Investition und Finanzierung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364101&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Mit der Veranstaltung sollen die Kernelemente von Investitions- und Finanzierungsentscheidungen vermittelt werden. Neben der Beurteilung der Rentabilit\u00e4t von Investitionsentscheidungen steht die Anwendung dieses Wissens auf die Unternehmensbewertung in der Veranstaltung zur Debatte. Die Veranstaltung soll Studierende in die Lage versetzen, Finanzpl\u00e4ne f\u00fcr Unternehmen zu entwickeln und die m\u00f6glichen kurz- und langfristigen Finanzierungsarten (Eigenkapital, Fremdkapital) gegen\u00fcberzustellen und in ihren Vor- und Nachteilen zu beurteilen. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sollen in der Lage sein, Investitionsentscheidungen nach ihrer Vorteilhaftigkeit zu beurteilen und die M\u00f6glichkeiten der Finanzierung absch\u00e4tzen und einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Die Grundlagen der betrieblichen Finanz- und Liquidit\u00e4tsplanung sollen beherrscht werden. Der Kurs soll zus\u00e4tzlich Grundwissen \u00fcber Unternehmensbewertung und Mergers & Akquisition vermitteln.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": 0.8, "support": 0.5, "material": 0.3, "fun": 0.4, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.4, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Gute Unternehmensf\u00fchrung Global \u2013 Rechtliche und Ethische Aspekte", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364613&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "60", "Max. Teilnehmer": "60", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Vor dem Hintergrund zahlreicher Skandale, vor allem in der j\u00fcngeren Zeit, behandelt die Vorlesung die rechtlichen und ethischen Grunds\u00e4tze guter Unternehmensf\u00fchrung. Die Ausrichtung ist global, so wie es im internationalen Sprachgebrauch unter\u201a Corporate Governance and Compliance\u2018 verstanden wird. Die Vorlesung behandelt die rechtlich und ethisch \u201akritischen\u2018 Verhaltensweisen, wie beispielsweise Korruption, Wettbewerbsverst\u00f6\u00dfe, Umweltvergehen, und geht auch auf die Verantwortlichkeit f\u00fcr die gesamte Lieferkette ein (Corporate Governance). Besprochen werden zudem die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Etablierung, Kommunikation und Durchsetzung der zentralen Erfordernisse an gute Unternehmensf\u00fchrung (Corporate Compliance). Einbezogen werden Praktiker (\u201aCompliance Officers\u2019) aus Unternehmen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, aktuelle Fragenstellungen zu rechtlichen und ethischen Grunds\u00e4tzen guter Unternehmensf\u00fchrung zu beantworten. Sie k\u00f6nnen beispielsweise Korruption, Wettbewerbsverst\u00f6\u00dfe, Umweltvergehen einordnen und Ma\u00dfnahmen zu deren Verhinderung ergreifen.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Creativity and Controlling Innovation Management", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364033&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "This lecture deals with the promotion of creativity and the measurement of innovation performance. The topics are conveyed in a practice-oriented manner through many examples and own trials and help the students to apply the theories discussed in practice. The interdisciplinary topic is viewed from numerous academic perspectives. \r\n Lernziele: \r\n The students know and discuss various theoretical approaches in innovation and technology management and can really recognize and apply them in the company through numerous practical examples.  They will conduct their own research in the fields of innovation, technology and knowledge management and thus contribute to the expansion of existing or the development of new theory.  They solve current practical problems in cooperation with a company and thus contribute significantly to new knowledge for practice.", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Umwelt\u00f6konomik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364861&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Blockvorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do10-12;Di10-12;Fr10-12", "Location": "Bochum", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Vertragsrecht", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364080&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Vorgestellt werden Konflikte bei der Durchf\u00fchrung von Vertr\u00e4gen, und zwar in den praxisrelevanten Dimensionen der Unm\u00f6glichkeit der Leistung, der versp\u00e4teten Leistung sowie der Haftung bei mangelhafter Erf\u00fcllung des Vertrages. Aus didaktischen Gr\u00fcnden werden diese Kategorien anhand einzelner Schuldverh\u00e4ltnisse (z.B. Konflikte beim Kaufvertrag) verdeutlicht. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, Konflikte im Rahmen der Vertragsdurchf\u00fchrung korrekt einzuordnen und konkrete Sachverhalte rechtlich zu beurteilen.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.6666666666666667, "support": 0.6666666666666667, "material": 0.6, "fun": 0.6666666666666667, "comprehensibility": 0.7333333333333333, "interesting": 0.7333333333333333, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Wirtschaftsrecht", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364098&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Vorgestellt werden rechtliche Grundkategorien wie Vertragsfreiheit, Rechtsstaat und Sozialstaat, Rechtsf\u00e4higkeit, Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit, Elemente des Vertragsabschlusses, Vertretungsmacht unter Einbeziehung der handelsrechtlichen Vollmachten etc. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Zusammenh\u00e4nge zwischen den rechtlichen Rahmendaten und dem marktwirtschaftlichen System zu erkennen, darzustellen und argumentativ zu beurteilen.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.7333333333333333, "support": 0.7333333333333333, "material": 0.6, "fun": 0.8666666666666667, "comprehensibility": 0.8666666666666667, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen des Marketings", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364066&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "100", "Max. Teilnehmer": "100", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundstudiumsveranstaltung im Fachbereich Marketing. Vermittlung von Informationsgrundlagen zu Marktforschung und K\u00e4uferverhalten sowie Implementierung der Marketingphilosophie im Unternehmen. \u00dcberblick \u00fcber die vier klassischen Marketinginstrumente: Produkt-, Preis-, Distributions-, Kommunikationspolitik. \r\n Lernziele: die Studierenden: \r\n \r\n lernen die notwendigen Informationsgrundlagen f\u00fcr Marketingentscheidungen und Ansatzpunkte f\u00fcr Marketingstrategien kennen sowie die Implementierung der Marketingphilosophie im Unternehmen umzusetzen, \r\n verstehen die theoretischen und praktischen Hintergr\u00fcnde im Hinblick auf die einzelnen Marketing-Instrumente sowie deren Interdependenzen, \r\n werden mit umfassenden Problemstellungen aus der Unternehmenspraxis in der Form von Kurzfallstudien konfrontiert, die auf Basis des erworbenen Wissens zu analysieren sind, \r\n entwickeln praktische L\u00f6sungsans\u00e4tze und Strategien zur optimalen Gestaltung der einzelnen Instrumentalbereiche, \r\n bewerten sie im Hinblick auf die Gestaltung eines optimalen Marketing-Mix. \r\n", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.5, "support": 0.6, "material": 0.4, "fun": 0.5, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Marketing I: Marketing Information and Strategy", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364046&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/Seminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "Contents: \r\n In the introduction section, we briefly talk about the history of marketing and its importance in a globalized world. Moreover, we discuss topics like, for example, theoretical approaches, relationship marketing, and industry specific characteristics in this section (e.g., business-to-consumer, business-to-business, and service markets). The following sections about consumer behavior and market research cover the gathering of information within the marketing strategic triangle (i.e., buyer, seller, and competition). First, we discuss the SOR-model, selected behavioral constructs, and consumer decision-making. Second, we integrate these topics into the market research process by discussing methods of market research, questionnaire design, and data gathering. In the following strategic marketing section, market segmentation, targeting, and positioning play the most important role. Nevertheless, we shortly discuss other competitive strategies as well. At the end of the lecture, we take a brief outlook on marketing decisions (4 Ps) and international marketing. Especially the latter takes a European perspective on the topic. The lecture additionally uses in class discussions and case studies. A written exam will take place at the end of the semester. \r\n \r\n Introduction to the marketing discipline \r\n Consumer behavior and decision-making \r\n Market research process \r\n Strategic marketing matters \r\n", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Investitionstheorie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364094&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "100", "Max. Teilnehmer": "100", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundlagen des Portfoliomanagements, ausgew\u00e4hlte Aspekte der Aktienanalyse, Grundz\u00fcge des Derivatemanagements, Erweiterung der Kapitalmarkttheorie um verhaltenspsychologische Ans\u00e4tze \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sollen durch den Besuch der Veranstaltung u.a. in der Lage sein, die Portfolio- und Kapitalmarkttheorie zur erl\u00e4utern und den Wert eines Unternehmens anhand des Multiplikatorverfahrens oder barwertorientierter Verfahren zu bestimmen. Im Bereich der Anleihen und Derivate werden zudem grundlegende Kenntnisse erworben.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Service Operations", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364048&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Nachfrageprognose \r\n Standortplanung \r\n Servicequalit\u00e4t, Produktivit\u00e4tsanalyse und Benchmarking \r\n Workforce Planning und Scheduling \r\n Inventory Management \r\n \r\n Lernziele: \r\n Ziel der Vorlesung ist es zun\u00e4chst, ein Bewusstsein f\u00fcr die grundlegenden Herausforderungen des Service Operations Management zu schaffen. Hierauf aufbauend lernen die Studierenden grundlegende Konzepte und analytische Ans\u00e4tze kennen. Sie k\u00f6nnen diese in neuen Situationskontexten anwenden, um Service Operations effektiv und effizient zu gestalten und zu steuern.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Planung und Organisation f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Studieng\u00e4nge", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364030&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Planung und Organisation als Teilfunktion des allgemeinen Managements \r\n \r\n Management als Funktion im Unternehmen \r\n Entscheidungsprozesse \r\n Planung und Organisation \r\n \r\n Planung \r\n \r\n Grundlagen \r\n Strategische Planung \r\n Operative Planung \r\n Entscheidungen \r\n \r\n Organisation \r\n \r\n Grundlagen \r\n Aufbauorganisation \r\n Ablauforganisation \r\n Grundlegende Strukturmodelle \r\n \r\n Lernziele: \r\n Nach dem erfolgreichen Beenden dieses Moduls sind die Studierenden in der Lage, \r\n \r\n die grundlegenden Managementfunktionen Planung, Organisation und Entscheidung zu unterscheiden, \r\n Grundlagen der Planung zu erl\u00e4utern, Methoden der strategischen und operativen Planung sowie der Entscheidungslehre anzuwenden, \r\n Fragestellungen in Bezug auf die Aufbau- und Ablauforganisation von Unternehmen zu l\u00f6sen sowie grundlegende Strukturmodelle der Organisation vorzuschlagen. \r\n", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Marketing II: Marketing Operations and International Marketing", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364047&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/Seminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "Contents: \r\n Another important section of the marketing discipline-besides principles of marketing-is the implementation of marketing decisions (4 Ps). In the first part of the lecture, we discuss different policies about managing markets. In this context, we start with covering product policy, which contains of the shell model as well as a dynamic approach along the product life cycle. In pricing policy we discuss possibilities how to set prices (i.e., cost-, customer, and competition-based), and instruments of pricing. Main questions of distribution policy are acquisition of customers and intermediaries as well as logistics. Finally, in communication policy we address the appropriate configuration of a seller's communication messages and corresponding media use for its target groups. In the second part, we take an international look on marketing from a European perspective, that is, the coordination of country markets. While we start with the importance of international marketing and the concept of coordination, important topics in this part are going and being international. We discuss different management tasks that cover, for example, the market selection and market entry (going international), and decisions within ongoing marketing activities (being international). The lecture additionally uses in class discussions and case studies. A written exam will take place at the end of the semester.", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Firmen im globalen Wettbewerb", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364045&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Einf\u00fchrung \r\n Ricardo-Modell \r\n Oligopole \r\n Monopolistische Konkurrenz \r\n Specific Factors Modell \r\n Multinationale Firmen \r\n Handelspolitik  \r\n \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden lernen, warum Firmen verschiedene Organisationsformen w\u00e4hlen, um im globalen Wettbewerb zu bestehen. Hierbei geht es beispielsweise um die Exportentscheidung oder um ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen, um M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. Zudem werden die optimalen Beschaffungsstrategien f\u00fcr Zwischenprodukte diskutiert. Des Weiteren erlernen die Studierenden handelspolitische Entscheidungen, bspw. Z\u00f6lle und Einfuhrbeschr\u00e4nkungen, zu beurteilen.", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die BWL f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Studieng\u00e4nge", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364029&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundlagen F\u00fchrungsprozesse Leistungsprozesse Finanzprozesse Entwicklungsprozesse \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Beenden dieser Veranstaltung sind die Studierenden mit dem notwendigen betriebs\u00f6konomischen \u201eHandwerkszeug\u201c ausgestattet. Insbesondere sind sie in der Lage, \r\n \r\n die Betriebswirtschaft als Teildisziplin der Wirtschaftswissenschaft anzusehen, die einen Aspekt des menschlichen Handelns (Einkommensaspekt) betont. \r\n breitgef\u00e4cherten \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen T\u00e4tigkeitsfelder der BWL zu erlangen, wobei theoretische Grundbegriffe und Modelle analysiert und kritisch reflektiert werden k\u00f6nnen. Hierbei spielen der F\u00fchrungs- und Finanzprozess eine tragende Rolle. \r\n das erlernte methodische und fachliche Grundwissen in Handlungsempfehlungen f\u00fcr Unternehmen umzusetzen. \r\n", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.2, "support": 0.2, "material": 0.4, "fun": 0.2, "comprehensibility": 0.2, "interesting": 0.2, "grade_effort": 0.4}, {"selected": false, "Title": "Cultural Encounters and Conflicts: Doing Diversity in Higher Education in the Aurora European Universities Alliance (Aurora Brown Bag Lecture Series, Open Aurora Course at Universit\u00e4t Innsbruck)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=365044&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": " ", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "online", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Creative Lab Ruhr: gesellschaftlich wirken und regional vernetzen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364493&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3-5", "Language": "Deutsch", "Description": "Arbeiten in multiprofessionellen Teams, das systematische L\u00f6sen komplexer Problemstellungen und die Reflexion der eigenen Leistung bzw. Leistungsf\u00e4higkeit sind zentrale Zukunftskompetenzen f\u00fcr die wissenschaftliche und berufliche Praxis. Das Modul bringt Studierende verschiedener Fachrichtungen der RUB und der UDE zusammen, um mit regionalen Praxispartnern im Sinne des Service-Learning f\u00fcr eine reale Problemstellung aus dem Bereich der Bildungs- und Kulturarbeit L\u00f6sungsalternativen zu entwickeln. Bei der Bearbeitung der Projektaufgaben kommt die Innovationstechnik des Design Thinking zum Einsatz. \r\n Als Teilnehmende*r entwickeln Sie in einer Projektgruppe L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr reale Fragestellungen gemeinn\u00fctziger Organisationen des Ruhrgebiets und erlernen dabei die zentralen Schritte des Design Thinking. Design Thinking wird als methodisches Framework f\u00fcr Frage- und Problemstellungen mit gro\u00dfer Breitenwirkung eingesetzt, f\u00f6rdert die \u00dcbernahme fremder und Sch\u00e4rfung eigener Perspektiven und st\u00e4rkt sie so in der Ausbildung einer wissenschaftsbasierten Handlungskompetenz in komplexen Situationen. \r\n Anhand von systematischen Inputs und angeleiteten Methodentrainings erlernen die Studierenden anhand des Design Thinking in seinen sechs Prozessschritten die Grundlagen zur eigenst\u00e4ndigen Entwicklung der Fragestellungen und selbstgesteuerten Projektarbeit. Regionale Praxispartner aus dem gesellschaftlichen Bereich bringen eine reale Problemstellung ihrer Organisation als Challenge ein, zu der die Studierenden in crossdisziplin\u00e4ren Projektteams L\u00f6sungsalternativen entwickeln. \r\n Die individuelle Reflexion der Projektarbeit erfolgt in Form eines Portfolios. Bei der abschlie\u00dfenden Pr\u00e4sentation am letzten Veranstaltungstag werden die erarbeiteten Ergebnisse in Form von Prototypen pr\u00e4sentiert und den Praxispartnern \u00fcbergeben. \r\n Lernziele: \r\n \r\n Sie lernen den Ansatz, die Grundannahmen und die Vorgehensweise des interdisziplin\u00e4ren Design Thinking Frameworks kennen und k\u00f6nnen damit umgehen; \r\n Sie erlernen systematisch, analytisch wie zielorientiert komplexe Problemstellungen zu bearbeiten; \r\n Sie reflektieren Ihre individuelle Haltung zu gesellschaftlichen Herausforderungen, den m\u00f6glichen wissenschaftlichen Zug\u00e4ngen dazu und dem Verh\u00e4ltnis beider zueinander; \r\n Sie entwickeln Ihre Kommunikations-, Empathie- und Konfliktf\u00e4higkeit; \r\n Sie lernen Ihr eigenes (Fach)Wissen im \u00fcbergeordneten Zusammenhang einer interdisziplin\u00e4ren handlungspraktischen Fragestellung einzuordnen und kritisch zu hinterfragen; \r\n Sie erlernen den Umgang mit den Voraussetzungen, Effekten, Hemmnissen und Nutzen von disziplin\u00fcbergreifender Teamarbeit. \r\n", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Sustainability & Climate Change (Open Aurora Course at Universit\u00e4t Innsbruck)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=365042&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "66", "Max. Teilnehmer": " ", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "", "Times_manual": "Fr8-10;Fr10-12", "Location": "online", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Belastungsdiagnostik und Stressbew\u00e4ltigung im Lehrerberuf - Gruppe 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364028&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .", "Times_manual": "-.8-10;Fr16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Menschenw\u00fcrde: Historische Wurzeln - Theologische und philosophische Deutungen. Rechtliche Konsequenzen ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364774&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "8", "Max. Teilnehmer": "8", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Charta der Vereinten Nationen und den daraus folgenden internationalen Vereinbarungen sowie im deutschen Grundgesetz wird die Menschenw\u00fcrde als Grundlage der Zuerkennung gleicher Rechte und Freiheiten aller Menschen anerkannt. Das Bundesverfassungsgericht bejaht die Menschenw\u00fcrde als subjektives Grundrecht und sieht insbesondere in der Selbstbestimmung des Menschen ihren konkreten Ausdruck. In der Vorlesung sollen die historischen Wurzeln und grundlegende Interpretationsmodelle der Menschenw\u00fcrde und des Gedankens der Selbstbestimmung seit der Antike mit einem Schwerpunkt auf die Philosophie und Theologie der Neuzeit vorgestellt werden. In einem weiteren Schritt werden aktuelle rechtsethische Konsequenzen der Menschenw\u00fcrde vorgestellt und diskutiert, wie die Frage nach dem assistierten Suizid und weitere medizinethische Fragen am Lebensbeginn und -ende, Rechte von behinderten Menschen, Kinderrechte u.a.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Bochum", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Forschung zur Nachhaltigkeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364492&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "499", "Credits": "1-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Lehrveranstaltung wird in Zusammenarbeit mit dem BMBF-Forschungsprojekt \u201eSCoRe\u201c (Student Crowd Research) erstellt, das Studierende in einem Onlineformat und \u00fcber das Konzept des Forschenden Lernens BNE-Kompetenzen vermitteln m\u00f6chte. Innerhalb dieser Veranstaltung soll den Studierenden die M\u00f6glichkeit gegeben werden \u00fcber verschiedene Themengebiete aus dem Feld der Nachhaltigkeit zusammenzuarbeiten zu k\u00f6nnen und dar\u00fcber hinaus Forschungsprozesse kennenzulernen, indem sie videobasiert mit der Methode des Forschenden Lernens arbeiten. Besonderes Augenmerk soll in diesem Zusammenhang daraufgelegt werden, dass die Studierenden in verschiedenen Phasen des Forschungsprozesses selbst aktiv und in Zusammenarbeit mit anderen einen Forschungsbeitrag erbringen. Als Mittel der Kommunikation werden zwischen den Studierenden u.a. Videokonferenzen stattfinden. Die Arbeit in den einzelnen Forschungsszenarien teilt sich dabei in einen Part in welchem die Studierenden mit thematischen und methodischem Input versorgt werden und einen Part in welchem die Studierenden verst\u00e4rkt selbst Forschend t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Studierende k\u00f6nnen eigenst\u00e4ndig Entscheiden in welchem Forschungsszenarien sie mitwirken m\u00f6chten. Die Studierenden gestalten dabei mehrere Lernartefakte im Gruppenprozess sowie eine Individualleistung. Je nach Aufgabenumfang k\u00f6nnen Ihnen daf\u00fcr 1-3 Credit Points angerechnet werden. \r\n Studierende k\u00f6nnen eigenst\u00e4ndig Entscheiden in welchem der Forschungsszenarien sie mitwirken m\u00f6chten. Die Studierenden gestalten dabei mehrere Lernartefakte im Gruppenprozess sowie eine Individualleistung. Je nach Aufgabenumfang k\u00f6nnen Ihnen daf\u00fcr 1\u20133 Credit Points angerechnet werden. \r\n Weitere Informationen entnehmen Sie bitte der  Modulbeschreibung .", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.7333333333333333, "support": 0.6, "material": 0.4666666666666666, "fun": 0.7333333333333333, "comprehensibility": 0.6666666666666667, "interesting": 0.7333333333333333, "grade_effort": 0.6666666666666667}, {"selected": false, "Title": "Wir m\u00fcssen reden. \u00dcber Rassismus und Vielfalt im Alltag", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364494&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Vielfalt und Diversit\u00e4t sind Themen, die an Hochschulen immer mehr an Aufmerksamkeit gewinnen. Doch auch f\u00fcr das Zusammenleben in der Stadtgesellschaft sind Vielfalt und Diversit\u00e4t nicht wegzudenken. Das Seminar f\u00fchrt in die grundlegenden Konzepte von Diversity ein und fokussiert dabei auf die Herausforderungen des Umgangs mit Rassismus. Es ist als Begleitseminar zum Barcamp for Diversity konzipiert und wird durch dieses thematisch gerahmt. Die Studierenden bereiten in Gruppen eigene thematische Sessions vor, in denen Sie das Thema (hochschul-)\u00f6ffentlich diskutieren. Unter anderem setzen sich die Studierenden mit folgenden Fragestellungen auseinander: Welche Perspektiven auf Diversit\u00e4t k\u00f6nnen Studierende in die Gesellschaft einbringen? Wie k\u00f6nnen Hochschulen (oder speziell die UDE) zu einem besseren Zusammenleben beitragen? Wo gibt es Verbesserungsm\u00f6glichkeiten und Leerstellen? \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen theoretische Grundlagen zu den Themen Diversit\u00e4t und Rassismus. Die Studierenden werden mithilfe der Grundlagen bef\u00e4higt, sich konstruktiv an den Diskussionen im Rahmen des Barcamp zu beteiligen. Sie entwickeln eine reflektierte Perspektive auf Diversit\u00e4t und Rassismus. \r\n \u00a0 \r\n \u00dcber das Barcamp for Diversity \r\n Das Barcamp, bei dem sich die Teilnehmenden in kleineren Gruppen mit selbst gew\u00e4hlten Themenschwerpunkten auseinandersetzen, findet am 26. Juni im Essener Unperfekthaus statt und besch\u00e4ftigt sich mit Fragen rund um Diversit\u00e4t, Rassismus und das Zusammenleben in einer vielf\u00e4ltigen Stadt. Mit dem Format k\u00f6nnen gesellschaftliche Herausforderungen angesprochen, diskutiert und gemeinsame L\u00f6sungsideen generiert werden. Organisiert wird es als intersektorales Format in Kooperation mit dem Prorektorat f\u00fcr Gesellschaftliche Verantwortung, Diversit\u00e4t und Internationalit\u00e4t, UNIAKTIV und einer Gruppe engagierter Essener B\u00fcrger:innen.", "Times_manual": "Di14-16;Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in der Praxis \u2013 durch Engagement Klimaschutz an Schulen f\u00f6rdern.", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=365005&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Lernziele und Ziel des Moduls ist der Kompetenzerwerb im Sinne der Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung im Rahmen des Projekts 'Klasse Klima - Her mit der coolen Zukunft!' am Beispiel der St\u00e4rkung der Handlungsf\u00e4higkeit von Sch\u00fcler*innen im Bereich Klimaschutz. Nach einer gemeinsamen Einf\u00fchrung in das Modulvorhaben und den Seminarablauf erfolgt am ersten Blocktermin eine Einf\u00fchrung in das Themenfeld Klimaschutz, wobei Kenntnisse \u00fcber Klimawandel sowie die Wirkung individueller Klimaschutzma\u00dfnahmen (Big Points) erworben und deren \u00dcbertragung auf Handlungsm\u00f6glichkeiten im Schulkontext diskutiert werden. Am zweiten Termin wird das Thema  Klimagerechtigkeit  und  Verantwortung  f\u00fcr den Klimawandel diskutiert und umweltpsychologisches Know-How zur Vermittlung dieser Themen im Schulkontext umrissen. So sollen zum einen eine globale Sichtweise auf das Thema Klimawandel so wie Fragen der Verantwortung diskutiert und zum andern Grundkenntnisse aus den Themenfeldern Entwicklungs- und Umweltpsychologie mit dem Fokus auf Anwendbarkeit im Handlungsfeld Schule erworben werden. Anschlie\u00dfend wird am dritten und vierten Blocktermin zun\u00e4chst Online und dann an einem einmaligen Pr\u00e4senztermin ein breites Methodenrepertoire zur altersangemessenen Wissensvermittlung und F\u00f6rderung der Gestaltungskompetenz im Handlungsfeld Schule einge\u00fcbt werden. In der daraufhin folgenden Praxisphase wird das erworbene Wissen \u00fcber konkrete Inhalte und Methoden auf die Schulpraxis \u00fcbertragen, indem Konzepte f\u00fcr Schulangebote erarbeitet werden. Es besteht die M\u00f6glichkeit selbstorganisiert und mit Unterst\u00fctzung des Praxispartners BUNDjugend diese selbstentwickelten Konzepte auch praktisch an Schulen durchzuf\u00fchren, sodass sowohl Planungs- als auch die Durchf\u00fchrungskompetenz bezogen auf Schulangebote zu Klimaschutz gest\u00e4rkt wird. \r\n \u00a0 \r\n Diese Lehrveranstaltung ist Teil des UNIAKTIV Service Learning Lehrangebots der UDE und verbindet universit\u00e4res Lernen mit gesellschaftlichem Engagement. Service Learning stellt eine besondere Form der Lehre dar, in welcher theoretische, akademische Inhalte mit einem Praxisprojekt bei zivilgesellschaftlichen Organisationen verbunden werden. Ziel hierbei ist es die Br\u00fccke der Universit\u00e4t in die Gesellschaft zu st\u00e4rken und Studierende f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement zu begeistern. Zudem f\u00fchrt die praxisorientierte Lehre zu nachhaltigeren und besseren Lernleistungen. UNIAKTIV organisiert als Zentrum f\u00fcr gesellschaftliches Lernen und soziale Verantwortung seit 2007 Service Learning an der Universit\u00e4t und fungiert als Ansprechpartner f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement an und um die Universit\u00e4t (Mehr unter:\u00a0 www.uni-due.de/servicelearning \u00a0und\u00a0 www.uniaktiv.org ).", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "online;Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der multimedialen Gestaltung von Pr\u00e4sentationen f\u00fcr BauIng", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364778&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "75", "Max. Teilnehmer": "75", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung bietet grundlegende Kentnisse \u00fcber die Gestaltung multimedialer Pr\u00e4sentationen. Zu diesem Zweck werden verschiedene Ged\u00e4chtnismodelle und darauf aufbauende Konzepte des multimedialen Lernens thematisiert, anhand derer Prinzipien f\u00fcr ein optimiertes Pr\u00e4sentationsdesign abgeleitet werden. Neben vor allem einf\u00fchrenden und organisatorischen Pr\u00e4senzterminen werden die Inhalte dabei \u00fcberwiegend online \u00fcber einen Moodle-Kurs bereitgestellt, den Teilnehmer/innen des Seminars bequem von Zuhause und in freier Zeiteinteilung bearbeiten k\u00f6nnen. In den ersten Semesterwochen findet, nach der Einf\u00fchrungssitzung, vorbereitend ein (ebenfalls rein digitales) Training f\u00fcr Veranstaltung und Studium relevanter F\u00e4higkeiten statt, bevor anschlie\u00dfend der spezifische inhaltliche Teil der Veranstaltung beginnt.", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Sozialpsychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364083&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung gibt einen \u00dcberblick \u00fcber verschiedene sozialpsychologischen Theorien, welche auf relevante Aspekte und Berufsfelder der sozialen Arbeit angewendet werden sollen. Ziel des Seminars ist es, Wissen zur Analyse zwischenmenschlicher Beziehungen zu erwerben, Reflexionsinstrumente zur Analyse und Steuerung eigener und fremder Verhaltensweisen kennenzulernen und konstruktive L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme im Kontext mit Kindern, Jugendlichen und Erwachsenen zu entwickeln.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Medienpsychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364100&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Ziel der Veranstaltung ist die Bearbeitung und Diskussion von grundlegenden Theorien und Annahmen der Medienpsychologie. Behandelt werden sowohl Motive der Medienwahl, Prozesse w\u00e4hrend der Rezeption als auch Medienwirkungen. Die in diesem Rahmen thematisierten Theorien reichen von klassischen Ans\u00e4tzen der Fernsehforschung (Uses and gratification, Wissenskluft, Schweigespirale) \u00fcber Konzepte zur Erkl\u00e4rung der Wirkung neuer Medien bis hin zur Diskussion von gesellschaftlich relevanten Kontroversen, etwa im Bereich von Medien und Gewalt.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0.8, "support": 0.8, "material": 1.0, "fun": 0.8, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Allgemeine Psychologie A: \u201ePerzeption, Kognition und Handeln\u201c", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364490&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung vermittelt Ph\u00e4nomene, Theorien, neurobiologische Grundlagen, sowie klassische und aktuelle Studien zu den Emotion und Motivation. Themen des Komplexes Emotion: Lerntheoretische, kognitive, evolutionspsychologische, Neuro- und psychophysiologische Emotionstheorien. Themen des Komplexes Motivation: Sexualit\u00e4t und sexueller Dimorphismus, Hunger und Durst, Instinkte und Triebe, Person-Umwelt-Bezug, Leistungsmotivation, Machtmotivation. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen allgemeinpsychologisches Grundlagenwissen, inklusiver der biologischen Korrelate, sind in der Lage, emotions- und motivationspsychologische Theorien auf Praxisfelder zu transferieren. Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber eine wissenschaftliche Reflektionskompetenz.", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "'Gender is [\u2026] something you do.' Wechselnde Blicke auf Geschlecht (Blended-Learning Seminar)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364034&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "BL (Blended Learning)", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Der Online-Kurs  \u201eGender is [\u2026] something you do.\u201c  Wechselnde Blicke auf Geschlecht  bietet einen thematisch breiten Einstieg in die zentralen Fragestellungen und Themenfelder der Geschlechterforschung. Ausgehend von einer intensiven Lekt\u00fcre \u201eklassisch\u201c gewordener Grundlagentexte \u00fcber Konzeptionen von Geschlecht sowie in der Diskussion aktueller Debatten \u00fcber Geschlechterverh\u00e4ltnisse, werden die vielf\u00e4ltigen Geschlechtertheorien in ihrer historischen Entwicklung betrachtet. Dar\u00fcber hinaus werden mit Bezug zum Fachhintergrund der Studierenden verschiedene Anwendungsbez\u00fcge der Gender Studies verdeutlicht. Der Online-Kurs ist als Blended-Learning Seminar mit vier Pr\u00e4senzterminen und drei Onlinephasen konzipiert. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen die grundlegenden Theorieans\u00e4tze und zentrale Fragestellungen der interdisziplin\u00e4ren Gender Studies. Sie entwickeln ein wissenschaftliches Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Kategorie Geschlecht und sind in der Lage Methoden der theoretischen und empirischen Geschlechteranalyse auf einfache Sachverhalte anzuwenden und erkennen fach\u00fcbergreifende Anschlussm\u00f6glichkeiten. \r\n \u00a0 \r\n Die Lehrveranstaltung ist geeignet f\u00fcr Studierende aller F\u00e4cher. Kenntnisse der Gender Studies werden nicht vorausgesetzt. Erwartet werden aber: \r\n \r\n Interesse an der Geschlechterforschung \r\n Bereitschaft zur Auseinandersetzung mit theoretischen, z.T. fachfremden Ans\u00e4tzen. \r\n Bereitschaft zur eigenst\u00e4ndigen Lekt\u00fcre und Bearbeitung l\u00e4ngerer, fachfremder wissenschaftlicher Texte in der Onlinephase \r\n Bereitschaft zum Formulieren eigener Texte \r\n Bereitschaft zur Gruppen- und Projektarbeit \r\n", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Wirtschaftspsychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364068&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung thematisiert die folgenden Aspekte wirtschaftlichen Erleben und Verhaltens: \r\n \r\n Einf\u00fchrung in die Wirtschaftspsychologie \r\n Entscheidungen und Entscheidungsanomalien \r\n Alltagsverst\u00e4ndnis von \u00d6konomie \r\n \u00d6konomische Entscheidungen in privaten Haushalten \r\n Absatzpolitik von Unternehmern \r\n Arbeitsm\u00e4rkte \r\n Finanzm\u00e4rkte \r\n Psychologie des Geldes \r\n Wohlstand und Wohlbefinden \r\n \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden erhalten einen \u00dcberblick \u00fcber wirtschaftspsychologischen Themen und lernen wirtschaftspsychologische Themenfelder kennen. Dabei kommen Theorien aus der Kognitions-, Motivations- und Sozialpsychologie im Kontext wirtschaftlichen Handelns zur Anwendung.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltige Entwicklung und Sustainable Development Goals \u2013 Verst\u00e4ndnis und Herausforderungen f\u00fcr das Handlungsfeld \u201eProduktion und Konsum\u201c", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364662&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalte : \r\n Interdisziplin\u00e4re Auseinandersetzung mit dem Konzept einer nachhaltigen Entwicklung und den Zielsetzungen/Anspr\u00fcchen der von den Vereinten Nationen verabschiedeten Sustainable Development Goals (Nachhaltige Entwicklungsziele). Dabei wird ein besonderer Fokus auf das Handlungsfeld \u201eNachhaltige Produktion und nachhaltiger Konsum\u201c gelegt. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele : \r\n Die Teilnehmenden entwickeln die F\u00e4higkeit, das normative Konzept einer nachhaltigen Entwicklung sowie die Sustainable Development Goals zu verstehen, kritisch zu hinterfragen sowie f\u00fcr einzelne ausgew\u00e4hlte Fragestellungen konkrete Umsetzungsstrategien zu entwickeln und zu reflektieren. Sie gewinnen interdisziplin\u00e4r Er\u00adkennt\u00adnisse und f\u00f6rdern Transferf\u00e4higkeiten sowie fachliche Flexi\u00adbi\u00adli\u00adt\u00e4t und Kreativit\u00e4t.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "RUHR LECTURE 2021/22: Mobility and Logistics - An Offer of the Research Field of KoMet (UAR - Competence Field Metropolitan Research)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364503&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The meetings take place on Mondays from 4 p.m. to 7 p.m. maximum,  exclusively virtually .You can obtain the access data from metropolenforschung@uaruhr.de from mid-October 2021. You will receive the access data after request via email.\u00a0\u00a0 \r\n Programme: \r\n 25.10.21:  Dr. Johannes Weyer (TU DO)  and N.N. - \"Mobility Patterns and Future Mobility Demands. Results from Project InnaMoRuhr\" \r\n 22.11.21:  Dr. des. Martina Hekler (UDE) and Prof. Dr. Johannes Kl\u00fchspies (International Maglev Board)  - \"Maglev Transport: A Paradigm Shift driven by Asia?\" \r\n 13.12.21:  Prof. Dr. Michael Roos (RUB ) and N.N. - \"How to organize Mobility in Metropolitan Regions? Thoughts on the Governance of Metropolitan Mobility Systems\" \r\n 10.01.22:\u00a0 Prof. Dr. Jochen G\u00f6nsch (UDE)  - \"Trends and Challenges in Free Floating Car Sharing\" \r\n 17.01.22:  M.A. Sina Diersch (UDE) and Prof. Dr. S\u00f6ren Petermann (RUB)  - \"Transforming urban mobility? - Perspectives for Acceptance and Governance in Urban Neighborhoods\" \r\n 24.01.22:  Prof. Dr. Dirk Wittowsky (UDE) and N.N.  - \"Last-Mile-Logistic - How Online Commerce is changing our Cities and Mobility\" \r\n \u00a0 \r\n Since 2013, the  RUHR LECTURE  has been organized by the Institute of Geography at  Ruhr-University Bochum  and the Faculty of Spatial Planning at  TU Dortmund . They are now joined by the Joint Center \"Urban Systems\" at the  University of Duisburg-Essen . \r\n Further details on programm:  https://www.uni-due.de/urbane-systeme/ringvorlesung.shtml", "Times_manual": "Mo14-16;Mo16-18", "Location": "Bochum;online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltigkeit im Unterricht?! - Berufsbildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364514&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Eine nachhaltige Entwicklung ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Gesellschaft und ist vor allem derzeitig ein Thema, welches zunehmend mehr Anforderungen an Bildungsprozesse im schulischen Bereich und somit an die Lehrenden in den schulischen Institutionen stellt. Der Berufsbildung kommt dabei eine zentrale Rolle zu, denn sie soll junge Menschen dazu bef\u00e4higen ein nachhaltigkeitsorientiertes Bewusstsein zu entwickeln und dieses im beruflichen, wie auch privaten Handeln zu verwirklichen. In diesem Kontext steht das Bildungspersonal, vor allem in den beruflichen Schulen, vor einer gro\u00dfen Herausforderung. In diesem Seminar sollen die Studierenden ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr entwickeln, was eine berufliche Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BBNE) bedeutet, welche Ziele diese verfolgt, welche herausfordernden Bedingungen dies f\u00fcr Lehrpersonen beinhaltet und wie eine unterrichtliche Umsetzung geschehen kann. Die Studierenden setzen sich dazu mit ihrer eigenen beruflichen Sozialisation, Professionalisierung und ihren Handlungskompetenzen, in der Position als zuk\u00fcnftige Berufsschullehrkraft, hinsichtlich der Bedeutung gesellschaftlicher Transformationsprozesse f\u00fcr berufliche Lehr- und Lernprozesse auseinander. Aufbauend auf der Auseinandersetzung mit dem Thema, anhand von einschl\u00e4giger Literatur, folgt eine Konzeption einer Unterrichtsplanung, in der die Studierenden selbstst\u00e4ndig eine Lernsituation unter Einbezug von Aspekten einer BBNE planen sollen.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltige Entwicklung und Transformation \u2013 Verst\u00e4ndnis, Herausforderungen sowie M\u00f6glichkeiten der Umsetzung in ausgew\u00e4hlten Handlungsfeldern", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364657&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalte : \r\n Interdisziplin\u00e4re Auseinandersetzung mit dem Konzept einer nachhaltigen Entwicklung und den Herausforderungen einer gesellschaftlichen Transformation. F\u00fcr ausgew\u00e4hlte Handlungsfelder werden M\u00f6glichkeiten der Umsetzung erarbeitet und reflektiert. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele : \r\n Studierende sind in der Lage, grundlegende Aspekte und Perspektiven des Leitbildes einer nachhaltigen Entwicklung zu verstehen und kritisch zu hinterfragen. Sie k\u00f6nnen zentrale Zielsetzungen einer gesellschaftlichen Transformation beschreiben und dies exemplarisch verdeutlichen und kritisch-konstruktiv reflektieren. Die Studierenden gewinnen interdisziplin\u00e4re Er\u00adkennt\u00adnisse und f\u00f6rdern den individuellen Aufbau von Transferf\u00e4higkeiten sowie Kreativit\u00e4t.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Ringvorlesung: Bildung \u00fcber die Lebenszeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364043&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Selbstmanagement im Beruf - Gruppe 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364097&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Selbstmanagement im Beruf - Gruppe 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364096&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Racism, discrimination, and resilience", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=365014&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "2", "Language": "Englisch", "Description": "The seminar will be held in English. However, German can be used during\u00a0the seminar for posing questions, conducting seminar activities as well as when presenting\u00a0 the group and individual posters (and materials to prepare the posters). \r\n \u00a0", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Biologischen Psychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364063&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "1-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Struktur und funktionelle Anatomie des Nervensystems und synaptische \u00dcbertragung \r\n Sch\u00e4digungen des zentralen Nervensystems\u2022Autonomes Nervensystem, Blut Herz und Kreislauf\u2022Sensomotorisches System \r\n Sensorik (Geh\u00f6r und Gleichgewicht, visuelles System)\u2022Somatosensorisches System und Schmerz\u2022Zirkadiane Rhythmen und Schlaf \r\n Plastizit\u00e4t, neurobiologische Grundlagen von Lernen und Ged\u00e4chtnis \r\n Vererbung und Umwelt \r\n Psychoneuroendokrinologie \r\n Psychoneuroimmunologie \r\n Biopsychologische Forschungsmethoden (z.B. bildgebende Verfahren, Neurophysiologie, neuropsychologische Testverfahren, psychopharmakologische Stimulationsparadigmen) \r\n aktuelle empirische Studien zu ausgew\u00e4hlten Problemen (z.B. Neurobiologie psychischer St\u00f6rungen, pr\u00e4-und postnatale Einflussfaktoren auf die Stressreaktivit\u00e4t, Verhaltensgenetik) \r\n \r\n Lernziele: \r\n \r\n Die Studierenden haben Kenntnisse \u00fcber die Anatomie und Funktionsweise des zentralen und peripheren Nervensystems und \u00fcber die neurowissenschaftlichen Grundlagen des Erlebens und Verhaltens. \r\n Die Studierenden kennen wichtige Forschungsmethoden und-paradigmen der Biologischen Psychologie und kennen die Anwendungsm\u00f6glichkeiten dieser Methoden und ihren inhaltlichen Bezug zu anderen psychologischen Disziplinen. \r\n Sie sind in der Lage, neurowissenschaftliche Fachliteraturmethodenkritisch zu lesen und k\u00f6nnen For-schungsergebnisse zusammenfassen, bewerten und auf Forschungsfragen anwenden. \r\n", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Psychologie / Lehr-Lernpsychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364079&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "- Rolle der Psychologie in der Lehrerbildung; Vorstellung unterschiedlicher Lerntheorien wie operantes Konditionieren; Lernen aus Sicht der Kognitionspsychologie, als aktive Verarbeitung von Informationen; Modelle des Ged\u00e4chtnisses, Kurzzeit- und Langzeitged\u00e4chtnis, Speicherprinzipien, Aufbau von Wissen, Bedeutung der Metakognition; Einfluss von Lern- und Leistungsmotivation auf den Lernerfolg \r\n - Prozessmodell des Lehrens und Lernens, Lehrfunktionen (Steuern und Motivieren, Informieren, Informationsverarbeitung, Speichern und Abrufen, Transfer), Lernen lehren (Lernstrategien, selbstreguliertes Lernen).", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0.7, "support": 0.7, "material": 0.9, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Grundlagen der Allgemeinen Psychologie I", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364062&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "1-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundlagen der Themenbereiche Lernpsychologie, Ged\u00e4chtnispsychologie, Wahrnehmung und Aufmerksamkeit, Sprachpsychologie. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen grundlegende Theorien und Methoden der behandelten Themenbereiche und k\u00f6nnen allgemeinpsychologische Erkenntnisprozesse nachvollziehen.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0.84, "support": 0.84, "material": 0.8, "fun": 0.72, "comprehensibility": 0.88, "interesting": 0.72, "grade_effort": 0.76}, {"selected": false, "Title": "Achtsamkeitsbasierte Interventionsverfahren", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364095&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Achtsamkeit als wissenschaftliches Konzept und als Methode zur Stressregulation. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen Theorien und Methoden der Achtsamkeitsforschung, k\u00f6nnen Studien zur Wirksamkeit von Achtsamkeit kritisch rezipieren und erwerben Achtsamkeit als Methode zur Stressreduktion.", "Times_manual": "Do18-20", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Belastungsdiagnostik und Stressbew\u00e4ltigung im Lehrerberuf - Gruppe 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364027&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .", "Times_manual": "Sa16-18;-.8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Soziologie II: Strukturen moderner Gesellschaften", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364058&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung umfasst sowohl die Makrosoziologie als auch die Sozialstrukturanalyse. Es werden grundlegende makrosoziologische Begriffe und Theorien erl\u00e4utert. Zentral sind dabei die Themenbereiche \"soziale Ungleichheit\" (u.a. Klassen- und Schichttheorien, neuere Ans\u00e4tze der Ungleichheitstheorie, Individualisierung, Mobilit\u00e4t) und \"sozialer Wandel\" (u.a. klassische Evolutionstheorien, soziale Differenzierung, Modernisierungstheorien). Die Form und der Wandel moderner Gesellschaften werden an unterschiedlichen sozialstrukturellen Bereichen (u.a. Arbeit, Familie, Bildung, soziale Ungleichheit) erl\u00e4utert. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende \r\n - verf\u00fcgen \u00fcber analytische Kompetenzen \u00fcber Prozesse der Integration und Desintegration von Gesellschaften sowie \u00fcber die sozialen Bedingungen und Folgen individuellen und kollektiven Handelns.", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Sozialisationsforschung und -theorie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364084&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Sozialisationstheorien befassen sich grundlegend mit der Frage, wie zwischen sozialer Ordnung und Individuum vermittelt wird: Wie kann das Individuum zu einem sozialen Wesen gemacht werden, das sich verl\u00e4sslich in die soziale Ordnung integriert, und inwiefern wird das Individuum selbst Produzent seiner sozialen Verh\u00e4ltnisse und tr\u00e4gt zur Herstellung sozialer Ordnung bei. In der Vorlesung wird zu Beginn der Blick in andere Epochen und L\u00e4nder gelegt, um selbstverst\u00e4ndliche Vorstellungen von Sozialisation infrage zu stellen. In einem zweiten Teil werden Bedingungen und Strukturen des Aufwachsens in Deutschland vorgestellt und das normative Muster guter Kindheit abgeleitet. In einem dritten Teil werden ausgew\u00e4hlte Sozialisationstheorien vorgestellt, die helfen, Sozialisationsprozesse zu erschlie\u00dfen. Der vierte Teil fokussiert abschlie\u00dfend die schichtspezifische Sozialisationsforschung und die Kritik an dieser. \r\n Die Vorlesung soll dazu bef\u00e4higen, Sozialisations- und Bildungsprozesse und damit auch professionelles Handeln zu reflektieren. Kenntnisse \u00fcber die Sozialstruktur Deutschlands und die Relevanz des Bildungssystems f\u00fcr die Reproduktion von Ungleichheitsstrukturen werden vermittelt. F\u00fcr die Heterogenit\u00e4t von Lebenswelten soll ebenso sensibilisiert werden, wie gesellschaftliche Ordnungsbem\u00fchungen aufgezeigt werden sollen. \r\n \u00a0 \r\n Form: \r\n Die Vorlesung wird als Online-Veranstaltung auf der Moodle-Plattform angeboten. Um Zugang zum Moodle-Kurs zu erhalten, m\u00fcssen sie sich f\u00fcr die Vorlesung \u00fcber LSF anmelden. Wir werden Ihnen kurz vor Beginn die Zugangsdaten zu Moodle zuschicken. \r\n Halten Sie sich die vorgesehenen Sitzungstermine frei. Sie werden in jeder Sitzung eine Videopr\u00e4sentation von mir erhalten sowie einen Arbeitsauftrag, den Sie in Kleingruppen zur Sitzungszeit bearbeiten. Erwartet wird, dass Sie die Sitzungen jeweils vorbereiten. Auf Wunsch werden enige Sitzungen als Zoom-Sitzung angeboten.\u00a0 Sie ben\u00f6tigen eine stabile Internetverbindung, einen Rechner mit Mikrofon und Lautsprecher sowie eine ruhige Ecke. Alle weiteren Informationen erhalten Sie im Kurs.", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0.8444444444444444, "support": 0.8888888888888888, "material": 0.9111111111111111, "fun": 0.7777777777777777, "comprehensibility": 0.8666666666666667, "interesting": 0.7111111111111111, "grade_effort": 0.875}, {"selected": false, "Title": "Das didaktische Prinzip der Digitalit\u00e4t", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364026&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Didaktische Medien sind ein fester Bestandteil der heutigen Lebenswirklichkeit \u2013 der Ruf nach ihrem Einsatz im Unterricht ist daher aus Politik und Wirtschaft laut. Ein Begehren, dem man nicht nachgeben, mit dem man sich aus p\u00e4dagogischer Perspektive aber auseinandersetzen muss. \r\n Das mit Verweis auf Klafki bildungstheoretisch fundierte und durch Dokumentenanalysen und Befragungen empirisch erg\u00e4nzte \u201eDidaktische Prinzip der Digitalit\u00e4t\u201c soll Lehrenden in dieser Ausgangslage eine Begr\u00fcndungshilfe zum Umgang mit digitalen Medien im Unterricht sein und konkrete Beispiele zu ihrer inhaltlichen Thematisierung sowie ihrer methodischen Verwendung im Unterricht bieten. Im Seminar wird dabei sowohl die theoretische Grundlegung dieses didaktischen Prinzips wie auch dessen Praxisrelevanz thematisiert.", "Times_manual": "Do18-20;Sa8-10;-.8-10", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Soziale Arbeit als sozialpolitische Akteurin", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364107&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Dass Sozialpolitik den Kontext Sozialer Arbeit wesentlich pr\u00e4gt, ist unumstritten. Inwiefern umgekehrt die Soziale Arbeit politischen Einfluss auf sozial- und gesellschaftspolitische Rahmenbedingungen nehmen kann und soll, wird dagegen weniger eindeutig beantwortet, wie etwa die Debatte um ein \u201epolitisches Mandat\u201c Sozialer Arbeit zeigt. \r\n Das Seminar setzt sich in einem ersten Teil\u00a0 theoretisch-konzeptionell \u00a0mit der (sozial-)politischen Rolle Sozialer Arbeit auseinander. Was sind zentrale Argumentationslinien des fachwissenschaftlichen Diskurses in der Sozialen Arbeit? Welche Implikationen hat die Betrachtung Sozialer Arbeit \"als Menschenrechtsprofession\"? Wie k\u00f6nnen j\u00fcngere, politikwissenschaftlich gepr\u00e4gte Ans\u00e4tze die Debatte erhellen? Letztere gehen davon aus, dass dort, wo traditionelle wohlfahrtstaatliche Arrangements sich aufl\u00f6sen und tradierte Entscheidungsstrukturen erodieren, sich auch die Profession und Wissenschaft der Sozialen Arbeit neu orientieren muss, und der Bedarf an fundiertem Wissen zu politischer Intervention und der F\u00e4higkeit zur Politikanalyse w\u00e4chst. \r\n In einem zweiten Teil des Seminars geht es darum, sich mit unterschiedlichen\u00a0 Akteursebenen\u00a0 (u.a. individuelle Professionelle, (Wohlfahrts-)Verb\u00e4nde, Soziale Bewegungen) sowie konkreten\u00a0 Methoden politischen Handelns und politischer Einmischung \u00a0Sozialer Arbeit in den Bereichen Interessenvertretung/Lobbying, Politikberatung, Politikimplementation oder Empowerment zu befassen und diese auf ausgew\u00e4hlte Praxisbeispiele zu beziehen.", "Times_manual": "Fr12-14", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Quantitative Daten in bildungswissenschaftlichen Disziplinen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364042&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "a)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Einf\u00fchrung in quantitative Daten \r\n b)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Daten finden \r\n c)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Rekrutierung und Erhebung bei herausfordernden Zielgruppen \r\n d)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Datenschutz & Datenethik \r\n e)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Daten visualisieren & pr\u00e4sentieren \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Angesichts der zunehmenden Digitalisierung und Relevanz von Daten stellen die F\u00e4higkeiten, den Umgang mit Daten kritisch abw\u00e4gen, umsetzen und reflektieren zu k\u00f6nnen, wichtige Kompetenzen dar. Das Seminar \u201eQuantitative Daten in bildungswissenschaftlichen Disziplinen\u201c beabsichtigt hierzu einen Beitrag zu leisten. Durch Seminarbausteine wie dem Finden passender Datenquellen, der Erhebung von Daten bei herausfordernden Zielgruppen, Datenschutz und Datenethik sowie der Interpretation, Visualisierung und Pr\u00e4sentation von Daten, sollen die Studierenden essenzielle allgemeine sowie disziplinspezifische, pragmatische Datenkompetenzen erlangen. Diese sollen unter anderem durch kompetente ReferentInnen, welche Erfahrungsberichte, praktische Beispiele und theoretische Grundlagen veranschaulichen, attraktiv vermittelt werden. \r\n Auch wenn der inhaltliche Fokus prim\u00e4r auf Anwendungen in den Bildungswissenschaften liegt, sind die einzelnen Seminarinhalte auch f\u00fcr fachfremde Studierende, die an quantitativer empirischer Sozialforschung interessiert sind, von Bedeutung.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "online", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Konzepte sozialraumbezogener Arbeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364106&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Fachkonzept\u00a0der Sozialraumorientierung wird in\u00a0unterschiedlichen Bereichen sozialer Arbeit, der Stadtentwicklung sowie in den Bereichen Kultur, Bildung und Gesundheit als ein umfassendes Arbeitsprinzip verstanden. In dieser\u00a0Vorlesung werden die theoretischen Grundlagen und die konzeptionellen Entwicklungen bei\u00a0der\u00a0Umsetzung dieses Fachkonzeptes vorgestellt. Ein Schwerpunkt wird gesetzt auf die Umsetzung dieses Arbeitsprinzips in den Bereichen Jugendhilfe und Eingliederungshilfe. Dar\u00fcber hinaus werden in einzelnen Sitzungen die M\u00f6glichkeiten der Umsetzung in den Bereichen Bildung und Kultur sowie - bezogen auf den Bereich Stadtentwicklung - das Instrument \"Quartiermanagement\" erarbeitet.", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.8285714285714286, "material": 0.64, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.942857142857143, "interesting": 0.7428571428571429, "grade_effort": 0.8333333333333333}, {"selected": false, "Title": "Kommunale Sozialpolitik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364061&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "In diesem Seminar werden die grundlegenden Inhalte, Strukturen und Arbeitsweisen der kommunalen Sozialpolitik dargelegt und diskutiert. Weiterhin geht es darum, Bez\u00fcge zwischen der kommunalen Sozialpolitik und anderen Bereichen des Sozialstaats zu erarbeiten, um die Rolle der kommunalen Sozialpolitik im Rahmen des deutschen Systems der sozialen Sicherung (besser) zu verstehen.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.9, "support": 0.85, "material": 0.85, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.75}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die quantitativen Forschungsmethoden", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364041&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Grundlagen der Forschungsmethodologie -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Entwurf eines Untersuchungsdesigns -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Datenerhebung -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Datenanalyse \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage\u2026 \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 methodische und methodologische Probleme der empirischen Sozialforschung sowie empirische Literatur kritisch zu reflektieren, -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 die Auswahl spezifischer Methoden zu begr\u00fcnden \r\n Methoden der Datenerhebung anzuwenden, darzustellen sowie methodenkritisch zu analysieren.", "Times_manual": "Mo8-10", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.88, "support": 0.85, "material": 0.8923076923076922, "fun": 0.6923076923076923, "comprehensibility": 0.8461538461538461, "interesting": 0.75, "grade_effort": 0.8769230769230769}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in das Zivilrecht (BGB I)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364060&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Grundstrukturen des B\u00fcrgerlichen Rechts und zeigt dessen Bedeutung f\u00fcr die Soziale Arbeit auf. Behandelt werden u.a. die Grunds\u00e4tze des Vertragsrechts, des Haftungsrechts und des Familienrechts. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende erhalten eine Einf\u00fchrung in das deutsche Zivilrecht mit einem Schwerpunkt im Familienrecht in der zweiten Semesterh\u00e4lfte. Sie lernen die Grundlagen dieses Rechtsgebiets kennen und erwerben anwendungsbezogene F\u00e4higkeiten, die anhand von \u00dcbungsf\u00e4llen erprobt werden.", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in das Sozialrecht ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364078&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Vorlesung wird das Sozialrecht mit seinen verfassungsrechtlichen Bez\u00fcgen und Grunds\u00e4tzen eingef\u00fchrt. Die unterschiedlichen Teilbereiche des Sozialgesetzbuchs werden in ihren Grundz\u00fcgen behandelt, sodass ein \u00dcberblick \u00fcber die Grundstrukturen des Rechtsgebiets entsteht. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende erhalten einen \u00dcberblick \u00fcber das deutsche Sozialrecht. Sie lernen die Grundlagen dieses Rechtsgebiets kennen und erwerben anwendungsbezogene F\u00e4higkeiten, die anhand von \u00dcbungsf\u00e4llen erprobt werden.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0.8666666666666667, "support": 0.8218181818181819, "material": 0.9309090909090909, "fun": 0.8981818181818181, "comprehensibility": 0.8072727272727274, "interesting": 0.8727272727272727, "grade_effort": 0.7230769230769231}, {"selected": false, "Title": "Bildungsforschung und soziale Ungleichheit im Bildungswesen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364093&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Modelle sozialer Ungleichheit ; Einf\u00fchrung in Fragestellungen der Bildungssoziologie; (Re-) produktion sozialer Ungleichheit im (Aus-)Bildungs- und Berufsverlauf am Beispiel ausgew\u00e4hlter Studien der empirischen Bildungsforschung.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0.6666666666666667, "support": 0.4, "material": 0.4, "fun": 0.36, "comprehensibility": 0.56, "interesting": 0.4, "grade_effort": 0.76}, {"selected": false, "Title": "Recht und Theorien des Staates", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364496&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Im modernen Verfassungsstaat ist die politische Ordnung an Grundprinzipien, formale Regeln und Strukturen gebunden, die die Errringung und Aus\u00fcbung politischer Macht  sowie die Herstellung und Ausgestaltung kollektiv verbindlicher Entscheidnungen regulieren sollen. Die Legitimit\u00e4t der Herrschaft wird auch an die Beachtung rechtliche Vorgaben gebunden.  Recht reguliert aber nicht nur politische Prozesse, es wird auch durch politische Prozesse gestaltet.\r\nIn der Vorlesung werden Theorien des Rechts und des Staates in Bezug zueinander gesetzt; zentrale Konzepte, wie das der Verfassungsstaatlichkeit, der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t,  der Rechtsstaatlichkeit sowie die Legitimationsbedingungen politischer Herrschaft werden anhand dieser Ans\u00e4tze erarbeitet, Beziehungen und Spannungesfelder zwischen ihnen  werden diskutiert und am Beispiel der freiheitlich demokratischen Grundordnung der Bundesrepublik Deutschland plausibilisiert. Das Spektrum reicht von der Frage danach,  was Recht ist und warum ihm gefolgt werden sollte bis zu den sich ver\u00e4ndernden Bedingungen f\u00fcr Politik und Recht in einer digitalisierten Welt.\r\nDie Veranstaltung findet in einem flipped classroom-Modell mit Selbstlernphasen und online-Pr\u00e4senzterminen statt. Die Pr\u00fcfungsleistung in Form einer 60-min\u00fctigen Teilklausur  wird in Pr\u00e4senz oder online erbracht (abh\u00e4ngig vom Infektionsgeschehen).", "Times_manual": "Mo8-10", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Familie und Prekarit\u00e4t", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364760&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "8", "Max. Teilnehmer": "8", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Ausbreitung unsicherer, \u00bbprek\u00e4rer\u00ab Arbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse avanciert zu einer neuen sozialen Frage in den entwickelten Wohlfahrtsstaaten am Anfang des 21. Jahrhunderts. Die Zunahme von Besch\u00e4ftigungsformen wie Mini-Jobs, Leiharbeit oder Kurzzeitbesch\u00e4ftigung gilt als eine zentrale Herausforderung der Sozialpolitik. Inwiefern sind aber auch die Familienbeziehungen \u00bbverwundbarer\u00ab geworden? Und wie werden prek\u00e4re Lebenslagen in und durch Familien abgefedert (mit oder ohne Unterst\u00fctzung durch familienpolitische Leistungen)? Im ersten, grundlegenden Teil des Seminars behandeln wir zentrale Begriffe und verschaffen uns einen \u00dcberblick \u00fcber die institutionellen Strukturen der Familienpolitik in Deutschland. Im zweiten Teil werden wir einzelne familienpolitische Handlungsfelder (wie Kinderbetreuung, Armut in Familien, Familienhilfen) anhand exemplarischer wissenschaftlicher Studien vertiefen: Verschiedene Facetten von Prekarit\u00e4t in Familien (familiale Umgangsweisen mit unsicheren Jobs, Aufwachsen im Grundsicherungsbezug, Geschlechterverh\u00e4ltnisse, etc.) sollen damit beleuchtet werden. \r\n Die Teilnahmebedingungen werden zu Beginn der Veranstaltung bekannt gegeben.", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in das Studium der Ostasienwissenschaften", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364499&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Einf\u00fchrungsveranstaltung in die Grundlagen der Ostasienwissenschaften und der drei Fachdisziplinen mit Verdeutlichung der jeweiligen methodischen und theoretischen Ans\u00e4tze. Methoden des wissenschaftlichen Arbeitens, Recherche, Umgang mit wissenschaftlichen Texten und Materialien, Formulierung von Problem- und Fragestellungen, Formalia..", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Politische Systeme im Vergleich", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364507&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Di8-10", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "\u00d6ffentliche Verwaltung und deren Modernisierung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364506&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Kenntnisse des Aufbaus, der Strukturprinzipien, der Handlungsformen und des Personals der \u00f6ffentlichen Verwaltung sind von grundlegendem Interesse f\u00fcr jeden Studierenden der Politikwissen-schaft. K\u00e4me doch ohne die Ministerialverwaltung kaum ein Gesetz zustande und w\u00fcrde dies ohne die Vollzugsverwaltung nicht umgesetzt. Gegenstand der Vorlesung ist im ersten Teil, diese \u00f6ffentliche Verwaltung in ihrer Vielschichtigkeit, aber auch in ihrer Einheitlichkeit, was die verschiedenen Strukturprinzipien angeht, kennen zu lernen. Im zweiten Teil werden ausgesuchte Ans\u00e4tze der Modernisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung n\u00e4her untersucht. \r\n Zu Anfang der Veranstaltung wird ein detaillierter Plan bekannt gemacht, aus dem f\u00fcr jede Sitzung sowohl Thema als auch die jeweils durchzuarbeitende Literatur hervorgehen. \r\n Die Veranstaltung soll vollst\u00e4ndig in Pr\u00e4senz durchgef\u00fchrt werden, soweit das Infektionsgeschehen dies zul\u00e4sst. Falls das aufgrund zu hoher Infektionszahlen nicht m\u00f6glich sein sollte, wird auf eine synchrone oder asynchrone digitale Durchf\u00fchrung via Zoom umgestellt.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Methoden der empirischen Sozialforschung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364505&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "8", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhaltlich besch\u00e4ftigt sich der Kurs mit den Grundlagen empirischer Sozialwissenschaft (der systematischen Analyse sozialer, beobachtbarer Realit\u00e4t). Neben Grundlagen zum Forschungsprozess werden quantitative und einige qualitative Verfahren der Datenerhebung vorgestellt und anwendungsorientiert besprochen.", "Times_manual": "Di8-10", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.85, "support": 0.75, "material": 0.5, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.75, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Internationale Beziehungen und Global Governance", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364498&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Einf\u00fchrend behandelt die Vorlesung Grundbegriffe der Internationalen Beziehungen, um anschlie\u00dfend zentrale Entwicklungslinien des internationalen Systems nach 1945 darzulegen. Ausf\u00fchrlich lernen die Studierenden die wichtigsten Theorien der internationalen Beziehungen und Konzepte der Global Governance kennen. Diese werden mit ausgew\u00e4hlten Politikfeldern und Beispielen illustriert. Die Vorlesung umfa\u00dft die folgenden 13 Sitzungen: A. Grundbegriffe und historischer Kontext 1. Einf\u00fchrung / Begriff der Internationalen Beziehungen 2. Akteure und Grundbegriffe 3. Der Ost-West-Konflikt: ein historischer Abriaa 4. Konfliktkonstellationen in der\u00a0 Weltgesellschaft B. Theorien in den Internationalen Beziehungen 5. Realismus 6. Institutionalismus 7. Liberalismus 8. Sozialkonstruktivismus 9. Kritische Ans\u00e4tze: Poststrukturalismus, Postkolonialismus und Feminismus 10. Global Governance C. Politikfelder 11. Kriegerische Konflikte & humanit\u00e4re Krisen 12. Klimawandel als Sicherheitsrisiko 13. Flucht und Migration", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "online", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.2, "support": 0.4, "material": 0.2, "fun": 0.2, "comprehensibility": 0.2, "interesting": 0.2, "grade_effort": 0.2}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Politikwissenschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364528&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung bietet eine problemorientierte Einf\u00fchrung in die Grundlagen und zentrale Fragestellungen der Politikwissenschaft und er\u00f6ffnet einen \u00dcberblick \u00fcber die unterschiedlichen Gegenstandsbereiche des Faches. Ziel der Vorlesung ist die Vermittlung politikwissenschaftlicher Schl\u00fcsselbegriffe sowie eine grundlegende Auseinandersetzung mit unterschiedlichen Themenfeldern der Politikwissenschaft. Nach einer kurzen Bestimmung des zentralen Gegenstands des Faches, der Politik, erfolgt eine Analyse verschiedenartiger Definitionen und Merkmale des Politikbegriffs. Anschlie\u00dfend erfolgt eine Auseinandersetzung mit politikwissenschaftlichen Schl\u00fcsselbegriffen wie Demokratie, Partizipation, Macht, Herrschaft und politischer Legitimit\u00e4t, die jeweils aus unterschiedlichen Perspektiven untersucht werden. Darauf folgend ist die Vorlesung auf die Analyse politischer Systeme konzentriert. Zun\u00e4chst werden im Zusammenhang mit dem politisch-administrativen System der Bundesrepublik Deutschland politische Akteure, Strukturen sowie Prozesse politischer Interessenvermittlung thematisiert und einige Leitfragen der Policy-Forschung behandelt. Au\u00dferdem wird in diesem Rahmen das Augenmerk auf Wahlen und Wahlforschung sowie Massenmedien und politische Kommunikation gerichtet. Abschlie\u00dfend werden mit politikwissenschaftlichen Arbeits- und Forschungsgebieten zur Globalisierung und globalem Regieren sowie den Internationalen Beziehungen \u00fcberblicksartig weitere Teilbereiche des Faches vorgestellt und auf Themen und Fragestellungen der Entwicklungspolitik und zu Krieg und Frieden eingegangen.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 0.8, "material": 1.0, "fun": 0.8, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen des Politikmanagements", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364497&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "LERNINHALTE Die Lehrveranstaltung vermittelt einen sowohl empirie- als auch theoriegest\u00fctzten Einblick in die moderne Regierungsforschung. Im Zentrum stehen das europ\u00e4isierte politische System der Bundesrepublik Deutschland, anhand dessen Fragen des demokratischen Regierens in politischen Netzwerken sowie Akteurs-, Entscheidungs- und Steuerungsprozesse problematisiert werden. Erg\u00e4nzt wird der stets fallbezogene \u00dcberblick durch Theorieans\u00e4tze politischer Steuerung und Strategien des politischen Handelns. Im Vordergrund stehen zun\u00e4chst theoretische Zug\u00e4nge zum Verh\u00e4ltnis von Akteuren und Institutionen (Handlungstheorie, Institutionalismus, Systemtheorie). Im zweiten Schritt werden Zug\u00e4nge und Typologien der vergleichenden Politischen Systemforschungvorgestellt: Politische Entscheidungsprozesse und institutinelle Strukturen in Verhandlungs- und Wettbewerbsdemokratien, die Bedeutung von \"neuen\" Akteuren im Governance-System und Vetospielerkonstellationen. Im dritten Schritt wird die politikgestaltende Dimension des Regierens erschlossen: Funktionen und Prozesse, Instrumente und Techniken des informellen Regierens sowie Politikstabilit\u00e4t und -wandel. LERNZIELE Die Studierenden besitzen Kenntnis der Grundlagen des Politikmanagements in Deutschland. Sie verstehen Prozesse des Politikmanagements als Verbindung der Steuerbarkeit des politischen Systems mit der Steuerungsf\u00e4higkeit politischer Akteure und wissen um den Zusammenhang zwischen formellen und informellen Strukturen und Prozessen.", "Times_manual": "Mo16-18", "Location": "online", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 0.8, "material": 0.8, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Sozialstruktur - soziale Sicherheit - Wirtschaftsordnung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364482&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "45", "Max. Teilnehmer": "45", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Klassische und moderne politische Theorien", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364483&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Politische Realit\u00e4t erschlie\u00dft sich uns nicht einfach durch Abbildung, sondern erst durch deutende Ordnungsbildung, d.h. durch Interpretation im Rahmen von Theoriebildung. In der Vorlesung werden klassische und moderne politischen Theorien vorgestellt.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Duisburg;online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Theoretische Soziologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364527&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "45", "Max. Teilnehmer": "45", "Credits": "7", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0.9, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Methoden der empirischen Sozialforschung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364481&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "45", "Max. Teilnehmer": "45", "Credits": "9", "Language": "Deutsch", "Description": "Techniken der empirischen Sozialforschung dienen nicht nur zur \u00dcberpr\u00fcfung sozialwissenschaftlicher Theorien, sondern in vielen Anwendungsgebieten der Beschaffung von Daten f\u00fcr Planungszwecke aller Art. Das Spektrum der Anwendungen dieser Techniken reicht von der Medizin \u00fcber die Marktforschung bis zur Kriminologie. Bei all diesen Anwendungen sind sowohl die wissenschaftstheoretischen Grundlagen, die Logik der Forschung als auch die konkreten Details der Datenerhebungs- und Aufbereitungstechniken gleich. Die Veranstaltung gibt eine fundierte Einf\u00fchrung in die Forschungslogik und deren Umsetzung bei praktischen Forschungsprojekten. Hierzu geh\u00f6rt insbesondere eine detaillierte Besch\u00e4ftigung mit den Methoden der Datenerhebung Das Ziel der Veranstaltung ist das Verst\u00e4ndnis der Logik empirischer Forschung sowie der Erwerb des notwendigen Wissens um empirische Forschungsprojekte sinnvoll beurteilen zu k\u00f6nnen. Die Veranstaltung folgt dabei der Gliederung des Buchs Schnell/Hill/Esser 2011.", "Times_manual": "Di12-14;Mi10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.85, "support": 0.75, "material": 0.5, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.75, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Soziologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364495&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "45", "Max. Teilnehmer": "45", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung behandelt Grundbegriffe und Grundkonzepte der Allgemeinen Soziologie. Das sind solche Themen, Erkenntnisse und Herangehensweisen der Soziologie, die f\u00fcr sozialwissenschaftliche Forschung und f\u00fcr sozialwissenschaftliches Denken von allgemeiner Bedeutung sind. Au\u00dferdem f\u00fchrt die Vorlesung in Themen ein, die f\u00fcr das Profil der Soziologie an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen pr\u00e4gend sind, also z.B. Arbeit und Organisation, Gesellschaftsvergleich und Transnationalisierung, Familie und Soziale Ungleichheiten.", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "The Artist and the Victim. Kapitalismus und (Post-)Menschenrechte in der Kunst.", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364678&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Der neoliberale \u201eGeist des Kapitalismus\u201c ist heutzutage von einer weltumspannenden Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Die institutionellen Strukturen bilden transnationale Netzwerke, welche au\u00dferhalb eines (einheitlichen) justiziablen Zugriffs operieren k\u00f6nnen. Auch in L\u00e4ndern ohne neoliberale Staatsr\u00e4son hat sich ein kapitalistisches System entwickelt, welches zu fortschreitenden Ungleichheiten f\u00fchrt. \r\n Ziel des Seminars ist es, diese Entwicklungen aus einer m\u00f6glichst umfassenden Perspektive vor dem Hintergrund k\u00fcnstlerischer Reflexion zu untersuchen. Moderne und zeitgen\u00f6ssische Kunst verortet sich innerhalb dieses kapitalistischen Wirtschaftsgef\u00fcges und ist teilweise ein ma\u00dfgeblicher Profiteur. Jedoch sind ebenfalls Tendenzen innerhalb der Kunst zu verzeichnen, die mit recherchebasierten Methoden eine explizit kritische Haltung gegen\u00fcber den strukturellen Ungerechtigkeiten einnehmen.\u00a0 \r\n Kapitalismuskritik ist in diesem Zusammenhang nicht nur eine Reflexion der allgegenw\u00e4rtigen Warenhaftigkeit unserer Kultur, sondern muss deutlich weiter gefasst werden: Im sogenannten \u201eKapitaloz\u00e4n\u201c umfasst sie die Ausbeutung von Rohstoffen sowie der Natur als vermeintlich \u201ebillige\u201c Arbeitskraft, damit gehen Menschenrechtsverletzungen einher, besonders im globalen S\u00fcden und an indigenen Bev\u00f6lkerungsgruppen. Eine Erweiterung auf \u201ePost-Menschenrechte\u201c erg\u00e4nzt die Zusammenh\u00e4nge zwischen der Zerst\u00f6rung von nat\u00fcrlichen Habitaten und den Auswirkungen auf die ans\u00e4ssige Bev\u00f6lkerung. Hierbei k\u00f6nnen die \u201eRights of Nature\u201c mit hinzugezogen werden, die bereits von einigen Staaten in die Verfassung aufgenommen wurden. \r\n Es wird angestrebt, eine Diskussion innerhalb des Seminars \u00fcber diese Entwicklungen und die Rolle der Kunst darin zu f\u00fchren.", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Gottes Selbstoffenbarung in Jesus Christus", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364526&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Geschichte des Christentums: Fr\u00fche Neuzeit (1400-1600)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364477&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Jahre von 1400 bis 1600 waren eine Zeit vielf\u00e4ltiger Aufbr\u00fcche und Krisen. Sp\u00e4tscholastik und Humanismus, Reformation und Bauernkrieg, Konfessionalisierung und die Suche nach dem \u201eWahren Christentum\u201c stehen f\u00fcr einen Willen zur Ver\u00e4nderung, der in die Moderne weist und sie zugleich in Frage stellt (Hexenverfolgungen, Religionskriege). Die Vorlesung vermittelt einen \u00dcberblick \u00fcber diese nicht nur f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis des Protestantismus bedeutsame Epoche", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Curriculum of Change - multiple Perspektiven auf Vermittlungspraxis in Gegenwart der Klimakrise", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364480&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "4", "Max. Teilnehmer": "4", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Wie l\u00e4sst sich das System Schule f\u00fcr nachhaltiges Lernen, Klimaneutralit\u00e4t (Klimagerechtigkeit?) ver\u00e4ndern? \r\n In Berlin findet unter Leitung des Hauses der Kulturen der Welt ein neuartiges, k\u00fcnstlerisches Schulprogramm statt: S.O.S. \u2013 Schools of Sustainability, gef\u00f6rdert von der Berliner Senatsverwaltung. Im Kontext der Kooperation zwischen Berliner Schulen und K\u00fcnstler:innen an sollen ganzheitliche Ver\u00e4nderungsprozesse auf unterschiedlichen Ebenen der Institution Schule etabliert und mit Sch\u00fcler:innen neu konzipiert werden. In Projektarbeiten an den Schulen werden Zusammenh\u00e4nge des Klimawandel erfahrbar gemacht und die Handlungsmacht der Sch\u00fcler:innen durch Mitbestimmung und Gestaltung gest\u00e4rkt. Mit Blick auf die durchgef\u00fchrten Projekte wollen wir im Seminar die eigene Position im komplexen globalen Gef\u00fcge untersuchen und systemische und methodische Ans\u00e4tze eines m\u00f6glichen Curriculums of Change entwickeln. Wie kann eine Vermittlungspraxis gestaltet sein, die auf sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernde Herausforderungen und eigene blinde Flecken regieren kann? \u00dcber den methodischen Ansatz hinausnehmen, entwickeln und reflektieren wir Formate, die neue Spielregeln und multiple Perspektiven au\u00dferhalb des anthropozentrischen und institutionellen Zusammenhangs voraussetzen. \r\n Es handelt sich um ein Tandem-Seminar mit einem weiteren Masterkurs unter Leitung von Sarah Wenzinger.", "Times_manual": "Mi16-18;-.8-10", "Location": "online", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Die evangelischen Kirchen und das Dritte Reich", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364478&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "\u201eIch ber\u00fchre, also bin ich\u201c -  K\u00f6rperlichkeit in den Religionen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364476&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "0", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "\u201eTu deinem K\u00f6rper etwas Gutes, damit die Seele Lust hat, darin zu wohnen.\u201c \r\n Am Anfang des Lebens ist die Ber\u00fchrung und sp\u00e4ter kommt das Wort. K\u00f6rperliche Ber\u00fchrung ist lebenswichtig, denn wenn ich keinen K\u00f6rper h\u00e4tte, k\u00f6nnte ich nicht denken und auch nicht sein, dabei geht es auch um geistige Ber\u00fchrung. Andererseits k\u00f6nnen wir nur \u00fcber unsere Sprache die Dimension der K\u00f6rperlichkeit reflektieren. \r\n In Zeiten der Pandemie und der digitalen Medien erh\u00e4lt die Frage nach der Bedeutung der K\u00f6rperlichkeit eine besondere Bedeutung. \r\n Das Fehlen von Blick-Kontakt, Ber\u00fchren, F\u00fchlen, Riechen wird schmerzhaft bewusst. Sexueller Missbrauch in den Religionen und traditionelle Leibfeindlichkeit lassen die Frage nach der k\u00f6rperlichen Wahrnehmung und einer k\u00f6rperorientierten Bildung in den Religionen in einem neuen Licht erscheinen. \r\n Welche Bedeutung haben K\u00f6rper, Leib, Seele und Geist in den Religionen? Wie gehen Menschen in den Religionen mit ihrem K\u00f6rper um? Welche k\u00f6rperlichen Ausformungen hat der Glaube. Was ist eine k\u00f6rperliche Spiritualit\u00e4t? Wie erziehen Religionen ihre Kinder in einer wahrnehmungsorientierten P\u00e4dagogik und einer k\u00f6rperorientierten Bildung? \r\n Diesen und anderen Fragen wollen wir im Seminar mit der Lekt\u00fcre von Texten und in der Begegnung mit Menschen anderer Religionen (Judentum, Christentum, Islam und Buddhismus) nachgehen.", "Times_manual": "Fr14-16;Sa14-16", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Historische Theologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364479&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Seminar fragt nach Wesen und Aufgabe der Historischen Theologie und vermittelt durch die Besch\u00e4ftigung mit ausgew\u00e4hlten Umbruchsituationen eine erste Orientierung in der Geschichte des Christentums. \r\n (Kommentar aus SoSe 21)", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.92, "support": 0.8571428571428571, "material": 0.7428571428571429, "fun": 0.9142857142857143, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8857142857142857}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Europ\u00e4ische Integration", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364484&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Europ\u00e4ische Union ist das weltweit weitreichendste Governance-Experiment \u00fcber die Grenzen traditioneller Nationalstaaten hinaus. Immer mehr europ\u00e4ische Staaten poolen ihre Souver\u00e4nit\u00e4t in immer neueren Formen. T\u00e4glich muss sich der B\u00fcrger, die Wirtschaft, Politiker, Bundes- und L\u00e4nderbeamte den neuen Herausforderungen aus Br\u00fcssel stellen. Aber was ist \"Br\u00fcssel\", wie funktioniert es, wie kann man Einfluss darauf aus\u00fcben und inwiefern kann man den Einfluss des europ\u00e4ischen Integrationsprozesses auf die nationalen politischen Strukturen und Politikbereiche wahrnehmen? Die Vorlesung wird den Wissensstand der so genannten EU-Integrationsforschung vorstellen und kritisch analysieren. Dabei wird im Besonderen auf die einzelnen europ\u00e4ischen Protagonisten (Europ\u00e4ischer Rat, Ministerrat, Europ\u00e4isches Parlament, Europ\u00e4ische Kommission, Europ\u00e4ische Zentralbank und der Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union) Wert gelegt. Zudem untersuchen wir den Einfluss des europ\u00e4ischen Integrationsprozesses auf nationale Akteure: die Exekutive, Parlamente, Gerichte, Parteien, Interessensgruppen, L\u00e4nder, Regionen und Kommunen. Abschlie\u00dfend setzen wir uns mit der aktuellen Frage der Umsetzung europ\u00e4ischen Rechts in den einzelnen Mitgliedsstaaten auseinander. Lernziele: Am Ende der Veranstaltung werden alle Studierenden die aktuellen Debatten rund um \"Br\u00fcssel\", der Zukunft des europ\u00e4ischen Integrationsprozesses und der so genannten Europ\u00e4isierungsliteratur kennen und in der Lage sein, diese kritisch zu hinterfragen. \r\n \u00a0 \r\n Sprache:\u00a0 Deutsch", "Times_manual": "Do10-12;Do8-10", "Location": "Duisburg;online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.92, "support": 0.8571428571428571, "material": 0.7428571428571429, "fun": 0.9142857142857143, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8857142857142857}, {"selected": false, "Title": "Wissenschaftstheorie der Geisteswissenschaften  ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364025&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Sinn und Nutzen der Geisteswissenschaften erscheinen heute mehr denn je umstritten, das Wort selbst wird gelegentlich eben dort vermieden, wo doch die Sache angesiedelt wird, die es bezeichnet, n\u00e4mlich an den Universit\u00e4ten und Wissenschaftsinstitutionen. Die Wissenschaften von der moralisch-historischen Welt sowie den einzelnen Tatsachen in ihr haben zu diesen Streitfragen seit Aristoteles und bis heute relevante Thesen und Ansichten formuliert. \r\n In dieser Veranstaltung. Es sollen anhand ausgew\u00e4hlter Texte zur Theorie der Geisteswissenschaften neben den zentralen wissenschaftstheoretischen Fragen auch wissenschaftsethische Fragen diskutiert werden. \r\n Das Seminar verlangt keine philosophischen Vorkenntnisse. \r\n \u00a0 \r\n *F\u00fcr diese Veranstaltung findet eine obligatorische Vorbesprechung statt: am 21.09.2021, 15.15 Uhr. Der entsprechende Zoom-Raum wird den angemeldeten Teilnehmerinnen und Teilnehmern bekanntgegeben werden.", "Times_manual": "-.10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Ungerechtigkeit ohne Schuld? Einf\u00fchrung in Theorien struktureller Ungerechtigkeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364091&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Soziale Bewegungen wie Black Lives Matter, MeToo, Fridays for Future eint, dass sie ihre Kritik gegen das  System  richten und die  Strukturen  \u00e4ndern wollen. Sie verweisen darauf, dass Polizeigewalt systematisch Schwarze Menschen trifft, dass die Strukturen der Filmindustrie (der Musikindustrie, im Sport, in der Gesellschaft) sexualisierte Gewalt bef\u00f6rdern, dass Menschen im Globalen S\u00fcden besonders von der Klimakrise getroffen werden. Auch globale Lieferketten oder das hohe Armutsrisiko Alleinerziehender werden immer h\u00e4ufiger als  strukturelle Ungerechtigkeit  verstanden. \r\n Diese F\u00e4lle eint zum einen, dass hier nicht Ungleichheit zwischen Individuen, sondern zwischen gesellschaftlichen Gruppen analysiert und kritisiert wird. Zum anderen scheint es nicht m\u00f6glich oder zumindest nicht ausreichend, einzelne Personen als Schuldige auszumachen und zur Verantwortung zu ziehen. Dadurch ergeben sich komplexe theoretische und praktische Fragestellungen, auf die die politische Philosophie mit Theorien struktureller Ungerechtigkeit Antworten zu finden sucht \u2013 und dabei nicht wenige ihrer traditionellen Konzepte selbst herausfordert. \r\n Das Seminar richtet sich an alle, die verstehen m\u00f6chten, was strukturelle Ungerechtigkeit ist und wie wir ihr am besten begegnen k\u00f6nnen. Welche Konzeptionen struktureller Ungerechtigkeit gibt es und welche Kritik daran? In welchem Sinne sind Unterdr\u00fccker:innen, Privilegierte und vermeintlich Unbeteiligte verantwortlich? Welche Anspr\u00fcche und welche Pflichten haben Opfer struktureller Ungerechtigkeit? Und was tr\u00e4gt eine (intersektionale) Perspektive struktureller Ungerechtigkeit zu einer Analyse so vielf\u00e4ltiger Themen wie Rassismus, Sexismus, Ableismus, Klimakrise, Kolonialismus, Bioethik, Bildung, Migration bei?", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Theorien fiktionaler Rede ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364040&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Sherlock Holmes ist ein ber\u00fchmter Detektiv, vielleicht ber\u00fchmter als jeder echte Detektiv. Seine Adresse lautet: 221B Baker Street, London. Und Sherlock Holmes ist eine Romanfigur. Das sind einige Wahrheiten \u00fcber Sherlock Holmes. \r\n Zugleich gibt es Sherlock Holmes nicht \u2013 es handelt sich um einen fiktiven Gegenstand. Die Wahrheit des Satzes \u201eEssen ist eine Stadt des Ruhrgebiets\u201c scheint nun vorauszusetzen, dass es diese Stadt gibt. Setzt entsprechend die Annahme, dass es wahr sei, dass Sherlock Holmes eine Romanfigur ist, oder er in der Baker Street lebt, voraus, dass es ihn gibt? \r\n \u00a0 \r\n Fiktionale Rede stellt sprachphilosophische Theorien vor eine gro\u00dfe Herausforderung. Im Seminar werden grundlegende Theorien zur fiktionalen Rede aus sprachphilosophischer Perspektive beleuchtet und so grundlegende Themen der Sprachphilosophie an einem Beispiel pr\u00e4sentiert.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "The Scientific Image ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364077&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das 1980 erschienene Werk 'The Scientific Image' des niederl\u00e4ndischen Philosophen Bas van Fraassen hat in der neueren Wissenschaftstheorie den Status eines modernen Klassikers erlangt. \r\n Das Ziel von 'The Scientific Image' ist es, eine empiristische Alternative sowohl zum logischen Positivismus als auch zum wissenschaftlichen Realismus zu entwickeln. \r\n Vermittelt \u00fcber drei sich gegenseitig unterst\u00fctzende Theorien wird eine 'konstruktive' Variante des Empirismus entwickelt, die \u00fcber den Geltungsstatus wissenschaftlicher Theorien und theoretischer Konstrukte aufkl\u00e4ren soll. \r\n \u00a0 \r\n Das Seminar widmet sich der gemeinsamen Erschlie\u00dfung der zugrundeliegenden Schrift.", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Theorien der Intentionalit\u00e4t ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364057&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Der menschliche Geist kann sich auf Gegenst\u00e4nde beziehen. Texte sowohl zur Natur dieser F\u00e4higkeit als auch zu der Frage, ob es sich dabei um ein Alleinstellungsmerkmal des Mentalen und eine Eigenschaft aller mentaler Prozesse handelt, sollen in dem Seminar diskutiert werden. \r\n \u00a0 \r\n \u00a0", "Times_manual": "Di8-10", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "The Nature of Action ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364071&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "This course introduces central problems in the philosophy of action. There are things that you do as an agent and things that happen to you. What, then, makes something an action you perform rather than a mere event? Moreover, there are things that you do intentionally (or \u201eon purpose\u201c) and things you do unintentionally. When you act intentionally, your action can be given a  rationalizing explanation . Two of the central questions related to this phenomenon are: \u201ehow exactly does citing a person\u2019s reason provides illumination of her action?\u201c and \u201ehow are intentional actions related to unintentional ones\u201c? And the second question naturally shifts our focus to the notion of intention, which seems to be the kind of mental state responsible for initiating and sustaining action: how exactly is the mental state of intention related to action?; does intending an action entail knowledge of what you are doing?; how is it possible for you to intend what you believe is a bad thing for you to do? Finally, we will delve into the issue of how it is possible for \u201cus\u201d to share our intentions and act together with each other. This course will be taught in English. Close engagement of the assigned texts will be expected from students, along with regular participation in class.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Die Institution des Geldes ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364059&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Viele klassische Theorien des Staates und der Gesellschaft messen dem Geld eine gro\u00dfe Bedeutung zu. Thomas Hobbes stellt fest, dass mit dem Tauschmittel Geld Waren und Menschen mobil wurden und John Locke geht davon aus, dass mit der Einf\u00fchrung des Geldes die Ungleichheit entsteht, da erst das Geld einen Anreiz schafft, in gro\u00dfem Stil \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus Produktionsmittel anzueignen und Waren zum Verkauf zu produzieren. \r\n Aber was ist Geld eigentlich? Warum glauben manche, die Summe des von einem Staat ausgegeben Geldes m\u00fcsse durch staatliche Goldreserven gedeckt sein, w\u00e4hrend andere in Kryptow\u00e4hrungen investieren? Warum und inwieweit ist das tats\u00e4chlich eine \u201eGlaubensfrage\u201c? Wie kann Geld, das in seinen allermeisten Formen selbst kaum einen Wert hat, zu einer Institution werden, ohne die unsere Wirtschaftsordnung nicht denkbar w\u00e4re? Und was unterscheidet die Institution des Geldes von Institutionen wie denen des Rechts oder der Religion? \r\n In diesem Seminar werden wir uns mit philosophischen, \u00f6konomischen und anthropologischen Ans\u00e4tzen besch\u00e4ftigen, die versuchen zu erkl\u00e4ren, was Geld ist und wie es seine Funktion erf\u00fcllen kann. Dabei wird es neben den spezifischen Fragen zur Institution des Geldes auch um allgemeinere Fragen zur Sinnzuschreibung und Handlungsausrichtung gehen und daran anschlie\u00dfend um die Effekte, die die \u201eGeldlogik\u201c als eine spezifische Tauschbeziehung auf andere Bereiche hat, die aus bestimmten Gr\u00fcnden vielleicht nicht \u201egeldf\u00f6rmig\u201c verfasst sein sollten. Hier soll insbesondere der Bereich der nat\u00fcrlichen Umwelt bzw. der Umweltschutz betrachtet werden. ", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Faces of Moral Responsibility", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364092&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "This course introduces the concept of moral responsibility, as it is used in contemporary philosophy, and explores the justifiability of the moral practices associated with holding people responsible for their behavior. One crucial question concerns the conditions under which a person can be held responsible for an action. Holding people responsible is not just a matter of making a negative judgment about the action they performed. You might also think that the action must \u201cbelong\u201d to the person in a certain way, or that the person must have exercised some control over the action, for example. There is a further question about the conditions under which  blaming  a person can be appropriate: to be blamed for an action is to be sanctioned in a certain way, which can be unpleasant and even dangerous. Finally, this course will investigate into difficult questions about how, if at all, a person\u2019s social context or bad luck can undermine her moral responsibility, and how, if at all, a person\u2019s awareness of the consequences and the morality of her action can affect her moral responsibility. This course will be taught in English. Close engagement of the assigned texts will be expected from students, along with regular participation in class.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Kritik der Urteilskraft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364024&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "0", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "In der 'Kritik der Urteilskraft' (KdU) f\u00fchrt Kant als 'dritte Kritik' nach derjenigen der (reinen) theoretischen sowie der (reinen) praktischen Vernunft eine erg\u00e4nzende Untersuchung \u00fcber die Bedingungen und Grenzen des Erhebens von Geltungsanspr\u00fcchen durch. \r\n Im ersten Teil der KdU geht es um die Geltung von Urteilen, die das Sch\u00f6ne sowie das Erhabene betreffen. Im zweiten um die Geltung von Urteilen, bei denen der Natur bzw. bestimmten Naturerscheinungen (wie etwa Organismen, Organen usw.) Zwecke zugeschrieben werden. \r\n Beide Teile stellen bis heute wichtige Bezugs- und Ausgangspunkte der Diskussionen in diesen Bereichen dar. \r\n \u00a0 \r\n Wir wollen uns in diesem Seminar auf eine gemeinsame Erarbeitung des ersten Teils der KdU und damit auf die Geltungsfrage von '\u00e4sthetischen' Urteilen konzentrieren. Der zweite Teil kommt f\u00fcr eine Folgeveranstaltung infrage. \r\n \u00a0 \r\n Grundkenntnisse \u00fcber Kants 'kritische Philosophie' sind hilfreich, aber nicht zwingend. Kant gilt als nicht ganz leicht zug\u00e4nglicher Autor. Nicht zuletzt deshalb sollte jeder Teilnehmer an der Erf\u00fcllung der Pflicht zur gr\u00fcndlichen Lekt\u00fcre seine Freiheit erproben. \r\n \u00a0 \r\n Es findet eine obligatorische Vorbesprechung zum Blockseminar statt, und zwar am 13.01.2022 um 17:00h (s.t. !!)", "Times_manual": "Do16-18;-.10-12", "Location": "unknown", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Zur Geschichte der Universit\u00e4t in der Fr\u00fchen Neuzeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364055&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Universit\u00e4ten in der Fr\u00fchen Neuzeit und Universit\u00e4ten heutzutage tragen zwar den gleichen Namen, sie unterschieden sich jedoch in vielen wesentlichen Aspekten. Aktuelle Arbeiten zur Universit\u00e4tsgeschichte haben diese Andersartigkeit herausgearbeitet: Die institutionellen Grund\u00adlagen fr\u00fchneuzeitlicher Universit\u00e4ten als privilegierte Korporationen mit eigener Gerichtsbarkeit, ihre meist durch Stiftungsverm\u00f6gen fundierte Finanzierung, die v\u00f6llig anderen Inhalte und Formen akademischer Lehre, den spezifischen Habitus fr\u00fchneuzeitlicher Gelehrter, die Einbindung der Professoren nicht nur in intellektuelle, sondern auch in famili\u00e4re Netzwerke, das konflikttr\u00e4chtige Zusammenleben von Studenten- und B\u00fcrgerschaft in den Universit\u00e4ts\u00adst\u00e4dten, studentische Rituale, studentisches Alltagsleben und vieles mehr. Die Vorlesung wird sowohl grundlegende Ergebnisse der \u00e4lteren Universit\u00e4ts\u00adgeschichte referieren, als auch aktuelle Forschungsans\u00e4tze vorstellen.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.890909090909091, "material": 0.9090909090909091, "fun": 0.890909090909091, "comprehensibility": 0.9090909090909091, "interesting": 0.890909090909091, "grade_effort": 0.86}, {"selected": false, "Title": "Zwischen Zukunftsgestaltung und Krisenmanagement: Die \u201eDekade der Energiepolitik\u201c in der Bundesrepublik, 1973-1983", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364702&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "\u00dcbung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Mit dem zunehmenden Gestaltungsanspruch des Staates und dem aufkommenden Diskurs \u00fcber die Knappheit der Ressourcen entstand seit Anfang der 1970er Jahre in der Bundesrepublik ein neues Politikfeld: die Energiepolitik. Ihren ersten H\u00f6hepunkt erlebte die Energiepolitik zwischen der \u00d6lkrise 1973 und dem Absturz des \u00d6lpreises seit 1983. Die von diesen beiden Daten gerahmte \u201eDekade der Energiepolitik\u201c war vor allem gepr\u00e4gt von staatlichen Versuchen, die Energiebasis der Bundesrepublik umzustrukturieren. Insbesondere sollte das importierte Erd\u00f6l durch Kohle, Erdgas oder Atomenergie ersetzt werden, um die \u00d6labh\u00e4ngigkeit der Bundesrepublik zu reduzieren. \r\n In der \u00dcbung werden wir uns anhand von Quellen anschauen, wie das Politikfeld \u201eEnergiepolitik\u201c entstand und wie es konzeptionalisiert wurde. Zudem wollen wir danach fragen, welche langfristigen Folgen die Entstehung der Energiepolitik im Kontext der \u00d6lkrise hatte. Welche Sichtweisen auf \u201eEnergie\u201c dominierten und welche Sichtweisen wurden an den Rand gedr\u00e4ngt?", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Kolonialgeschichte S\u00fcdafrikas im 19. Jahrhundert", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364076&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Zu Beginn des 19. Jahrhunderts wurde die Kapkolonie Teil des britischen Empire. Damit verst\u00e4rkte sich die Expansion der Kolonie und die beginnende koloniale Eroberung und Unterwerfung der bis dahin unabh\u00e4ngigen afrikanischen Bev\u00f6lkerung. Der hundertj\u00e4hrige Grenzkrieg an der Ostgrenze der Kapkolonie ist besonders kennzeichnend f\u00fcr die allm\u00e4hliche Frontier-Expansion, doch gab es daneben auch Eroberungen, die durch gro\u00dfe Schlachten eher ereignishaft vollzogen wurden. Der Abschluss der Kolonialeroberung war der sog. Burenkrieg (1899-1902), als erstmals von Wei\u00dfen dominierte Gebiete von den Briten unterworfen und ihrem Empire eingegliedert wurden. Im Verlauf des 19. Jahrhunderts f\u00fchrte Gro\u00dfbritannien in diesen Gebieten verschiedene Formen kolonialer Herrschaftsstrukturen ein.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.9333333333333332, "support": 0.85, "material": 0.65, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.75, "interesting": 0.85, "grade_effort": 0.9333333333333332}, {"selected": false, "Title": "R\u00f6mische Geschichte von den Punischen Kriegen bis zu Caesar", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364054&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Diese Vorlesung beleuchtet die Hochzeit r\u00f6mischer Herrschaft u\u0308ber den Mittelmeerraum, angefangen vom Sieg u\u0308ber Hannibal u\u0308ber die Eroberung Hispaniens, Nordafrikas und Griechen-lands. Doch schon seit der Mitte des 2. Jahrhunderts v. Chr. traten innere Verwerfungen der r\u00f6mischen Gesellschaft immer deutlicher zutage, die in die Machtk\u00e4mpfe u\u0308berragender Feldherren und schlie\u00dflich in die Diktatur Caesars mu\u0308ndeten.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Geschichtskultur und Geschichtsunterricht", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364512&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung behandelt Fragen nach dem Umgang mit Geschichte im \u00f6ffentlichen Raum. Die Geschichtsdidaktik hat daf\u00fcr das Konzept \u201eGeschichtskultur\u201c entwickelt. F\u00fcr das gleiche Ph\u00e4nomen wird auch der aus dem amerikanischen Kontext importierte Begriff \u201ePublic History\u201c benutzt. Wo liegen die Gemeinsamkeiten und Unterschiede dieser Konzepte, wo ihre St\u00e4rken und Schw\u00e4chen? Wie sind beide Begriffe auf das historische Lernen zu beziehen? Das historische Lernen im Geschichtsunterricht ist f\u00fcr Lernende wenig selbstbestimmt und dem rationalen Paradigma der Geschichtswissenschaft verpflichtet, w\u00e4hrend Geschichte im au\u00dferschulischen Bereich \u00e4sthetische und unterhaltende Bed\u00fcrfnisse befriedigt. Diskutiert werden Methoden und Strategien der Vermittlung und Aneignung von Geschichte in Schule und \u00d6ffentlichkeit. Die \u00f6ffentliche Geschichte steht aktuell im Zentrum der Forschungsbem\u00fchungen von Geschichtsdidaktik und Geschichtsforschung. Zentrale Fragen und Themen sind: Was ist Geschichte? Was ist historisches Wissen? Wie sind Geschichte und historisches Wissen in der Geschichtskultur pr\u00e4sent? Wie manifestierte sich Geschichte im Individuum und in der Gesellschaft? Wozu braucht man Geschichte? In welchem Verh\u00e4ltnis stehen schulische und popul\u00e4re Vermittlungs- und Rezeptionsprozesse?", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Frankreich und Europa in der \u00c4ra Napoleons", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364053&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "2021 j\u00e4hrt sich der Todestag Napoleons zum zweihundertsten Mal. Wie kein anderer Politiker und Milit\u00e4rf\u00fchrer hat Napoleon der franz\u00f6sischen Geschichte des sp\u00e4ten 18. und fr\u00fchen 19. Jahrhunderts, aber auch der Geschichte Europas, teils sogar der au\u00dfereurop\u00e4ischen Welt, in diesem Zeitraum seinen Stempel aufgedr\u00fcckt. Die Vorlesung untersucht die Expansion und den Zusammenbruch des Empire, aber auch die zahlreichen politischen, rechtlichen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Umbr\u00fcche, die sich im Zeichen der napoleonischen Herrschaft vollzogen.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Geschichte des Mittelalters", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364056&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung vermittelt einen \u00dcberblick \u00fcber die Geschichte des fr\u00fchen und hohen Mittelalters, den pr\u00e4genden Strukturen und Entwicklungen. Behandelt werden politische und religi\u00f6se Ordnungsvorstellungen und Funktionsweisen, gesellschaftliche Rahmenbedingungen, kulturelle und soziale Grundlagen. Exemplarisch werden einschl\u00e4gige Quellen und Forschungsdebatten vorgestellt.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.6, "support": 0.6, "material": 0.6, "fun": 0.2, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.4, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Geschichte des Sp\u00e4tmittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364073&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Die (Un-)Ordnung politischer R\u00e4ume. Die Habsburgermonarchie, Ende 18. \u2013 fr\u00fches 20. Jahrhundert", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364090&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Nach l\u00e4ngerer Vernachl\u00e4ssigung hat die internationale Forschung die Geschichte der Habsburgermonarchie wieder entdeckt. Ob historischer Vorl\u00e4ufer der Europ\u00e4ischen Union oder Modell gescheiterter geopolitischen M\u00e4chte: die Geschichte der Monarchie ist wie ein Labor f\u00fcr die Erforschung moderner multiethnischen politischen Ordnungen geworden. In der Vorlesung werden folgende Themen aus den Forschungsfeldern der Neueren Imperiumsgeschichte, Verwaltungs- Wissens- und Kulturgeschichte der Habsburgermonarchie dargestellt: politische Machtbildung im europ\u00e4ischen und globalen Kontext, Staatsbildung in der Praxis, die materiellen und intellektuellen Ressourcen des Staates, politische Partizipation im Wandel, nationale Identifikationsprozesse, Wissenschaft und Kultur in den st\u00e4dtischen Zentren und auf dem Land, soziale und politische Konflikte. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Vorlesung diskutiert anhand von schriftlichen, visuellen und multimedialen Quellen sowie ausgew\u00e4hlter Fachliteratur zentrale Fragestellungen der neueren Forschung \u00fcber die Staatsbildung, gesellschaftliche Dynamiken und Wissenspraktiken in der neuzeitlichen Habsburgermonarchie. Im Fokus stehen vor allem Staatsbildungsprozesse, die in Bezug zum Wandel der st\u00e4ndischen Gesellschaft analysiert werden. \r\n \u00a0 \r\n Lernmethoden: \r\n Ziel der Vorlesung ist es, sich mit den Themen und Methoden der neueren Forschungen im Bereich der Staatsbildung, Verwaltungsgeschichte, sowie der Kultur- und Wissensgeschichte der Habsburgermonarchie vertraut zu machen.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Der Sonnenk\u00f6nig und die Niederlande", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364039&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Nach dem Westf\u00e4lischen Frieden waren die Fragen nach der Zukunft der Republik der Vereinigten Niederlande und der Spanischen Niederlande in Europa offene Fragen. Sie wurden zu Dreh- und Angelpunkten der Hegemonialpolitik des franz\u00f6sischen K\u00f6nigs Ludwig XIV. Im Mittelpunkt der Vorlesung stehen differente Europakonzepte w\u00e4hrend seiner Herrschaft, dar\u00fcber hinaus unterschiedliche innenpolitische Leitvorstellungen, die sich im Gegensatz der \u201emonarchie absolue\u201c und des fr\u00fchmodernen Republikanismus manifestierten.", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Das r\u00f6mische Landleben", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364070&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Landleben stellt den baulichen wie wirtschaftlichen Gegenentwurf zur Lebensweise in einer urbs, einer colonia oder einem municipium dar. Zwar beruhte die \u00f6konomische Basis der Bauernh\u00f6fe zumeist auf der Landwirtschaft mit ihrem Getreideanbau und der Viehzucht. Daneben existierten aber auch reine Otium-Villen, die der geistigen Entspannung und Erholung der Oberschicht dienten. Dabei bildete sich sowohl in Italien als auch in den Provinzen des Imperium Romanum ein charakteristischer Baubestand heraus, der diesen elementaren Bedu\u0308rfnissen Rechnung trug. Die Aussagen der Agrarschriftsteller (Cato, Columella), die freigelegten villae (rusticae et suburbanae) und die modernen naturwissenschaftlichen Untersuchungen der Pflanzen und Tierreste erm\u00f6glichen die Rekonstruktion des r\u00f6mischen Landlebens, welches \u2013 je nach Region und Klima \u2013 unterschiedliche Wohn- und Wirtschaftsformen auspr\u00e4gte. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Verkehrswirtschaft und -politik \u2013 Geographie der Logistik und des Verkehrs", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364038&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Im Fokus der Vorlesung stehen Themen der Verkehrsgeographie und der Geographie der Logistik wie z.B. Verkehrsangebot, Verkehrsnachfrage, Verkehrserschlie\u00dfung sowie r\u00e4umliche Wirkungen durch Verkehrswege und \u2013mittel auf lokaler, regionaler und globaler Ebene. \r\n Eine ausf\u00fchrliche Beschreibung der Veranstaltungsinhalte, sowie aktuelle Informationen dar\u00fcber, ob die Veranstaltung virtuell oder in Pr\u00e4senz stattfindet, sind auf der Website des Lehrstuhls  www.uni-due.de/wigeo/  zu finden. \r\n Lernziele: \r\n Raumwirksamkeit von Verkehr und Verkehrseinrichtungen beschreiben, analysieren und bewerten", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.84, "support": 0.86, "material": 0.64, "fun": 0.84, "comprehensibility": 0.94, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8857142857142857}, {"selected": false, "Title": "Sichtweisen und Konzepte der Geographie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364052&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung vermittelt Einsichten in Zusammenh\u00e4nge zwischen den nat\u00fcrlichen, physisch geographischen Gegebenheiten und den gesellschaftlichen, anthropogeographischen Herausforderungen und Aktivit\u00e4ten auf lokaler, regionaler und globaler Ebene. \r\n Eine ausf\u00fchrliche Beschreibung der Veranstaltungsinhalte, sowie aktuelle Informationen dar\u00fcber, ob die Veranstaltung virtuell oder in Pr\u00e4senz stattfindet, sind auf der Website des Lehrstuhls  www.uni-due.de/wigeo / zu finden. \r\n Lernziele: \r\n mit r\u00e4umlicher Orientierung in Strukturen, funktionalen Zusammenh\u00e4ngen und r\u00e4umlichen Prozessen zu denken, sowie diese zu analysieren und zu bewerten", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Wirtschaftsgeographie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364089&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit den grundlegenden Begriffen und Aufgabenfeldern der Wirtschafts-, Verkehrs- und Sozialgeographie. Strukturen, Prozesse, und Entwicklungen werden in lokaler, regionaler und globaler Perspektive analysiert und bewertet. \r\n Eine ausf\u00fchrliche Beschreibung der Veranstaltungsinhalte, sowie aktuelle Informationen dar\u00fcber, ob die Veranstaltung virtuell oder in Pr\u00e4senz stattfindet, sind auf der Website des Lehrstuhls  www.uni-due.de/wigeo / zu finden. \r\n Lernziele: \r\n Inhalte, Begriffe und Methoden der Wirtschafts- und Sozialgeographie kennenlernen, wirtschafts- und sozialgeographische Prozesse erl\u00e4utern, Entwicklungen bewerten und zu L\u00f6sungsans\u00e4tzen beitragen k\u00f6nnen", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.8, "material": 0.6, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "T\u00fcrkei und Europa", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364525&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "3-5", "Language": "Deutsch", "Description": "In diesem Seminar werden an Hand ausgew\u00e4hlter Literatur sowohl geschichtlich-kulturelle und sozio-\u00f6konomische Aspekte der T\u00fcrkei diskutiert als auch sicherheitspolitische Themen im Kontext der t\u00fcrkisch-europ\u00e4ischen Beziehungen beleuchtet.", "Times_manual": "Di16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Zeitgen\u00f6ssische Literatur", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364511&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "In dieser Veranstaltung handelt es sich um die Diskussion der Identit\u00e4tsthemen in der zeitgen\u00f6ssischen t\u00fcrkischen Kurzerz\u00e4hlung. Diese Erz\u00e4hlungen werden gelesen, analysiert und interpretiert im Licht der modernen literarischen Theorien. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden \r\n \r\n gewinnen einen \u00dcberblick \u00fcber die t\u00fcrkischsprachige Gegenwartsliteratur, \r\n erwerben Kenntnisse \u00fcber literarische Str\u00f6mungen der Gegenwart, \r\n gewinnen Einblick in die Trends auf dem Buchmarkt und den Literaturfestivals. \r\n", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Vergleichende Literaturwissenschaft: Dostojewski und der t\u00fcrkische Roman", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364523&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "4-5", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "In dieser Veranstaltung wird die Rezeption und Verarbeitung der Werken Fjodor Dostojewskis in der t\u00fcrkischen Literatur des 20. Jahrhunderts untersucht. Orhan Pamuk\u00a0schrieb bekannterweise \u00fcber Dostojewski: \u201e\u2026 es gab einen dunklen Raum zwischen Dostojewskis rationalem Verstand und seinem w\u00fctenden Herzen - zwischen seiner Akzeptanz, dass Russland von der Verwestlichung profitieren w\u00fcrde, und seiner Wut \u00fcber die stolzen russischen Intellektuellen, die unparteiische materialistische Ideen vertraten.\u201c Dasselbe gilt auch f\u00fcr die t\u00fcrkische Kultur und Literatur, in der vermeintlich die Modernisierung nur durch eine Verwestlichung zu Stande gebracht werden kann, was nicht immer mit der nationalen Identit\u00e4t im Einklang steht. \r\n In diesem Seminar wird ein Einblick in die komplexen literatur- und kulturwissenschaftlichen Theorien vermittelt und produktions- und rezeptions\u00e4sthetische Vergleiche mit interkulturellen Zusammenh\u00e4ngen gezogen. Zus\u00e4tzlich wird dieses Seminar das Thema der Modernisierung in Russland und in der T\u00fcrkei angehen und mit Schwerpunkt auf Dostojewskis Werke Vergleiche ziehen. \r\n Das Seminar soll die Studierenden mittels der dostojewskischen Themen der Moderne an verschiedene Aspekte von Literaturrezeption, -analyse und -theorie heranf\u00fchren. Daneben werden Einblicke in wissenschaftliche Methoden der Interpretation literarischer Texte vermittelt. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden \r\n \r\n reflektieren \u00fcber die t\u00fcrkischsprachige Literatur im Kontext von Weltliteratur, \r\n kennen die Problematik im Umgang mit national orientierten Philologien, \r\n k\u00f6nnen die Interaktionen der t\u00fcrkischsprachigen Literatur im Zusammenhang mit den Literaturen der ethno-religi\u00f6sen und sprachlichen Minderheiten in der T\u00fcrkei reflektieren, \r\n reflektieren \u00fcber produktions- und rezeptions\u00e4sthetische Fragen in komplexen Zusammenh\u00e4ngen, z. B. t\u00fcrkische Literaturgeschichte in Bezug auf Europ\u00e4isierungsreformen, \r\n kennen die grundlegenden Ans\u00e4tze der vergleichenden Literaturwissenschaft \r\n k\u00f6nnen fachspezifische Fragestellungen in trans- und internationalen Zusammenh\u00e4ngen betrachten \r\n k\u00f6nnen \u00fcber die Wertungskriterien \u00e4sthetischer Leistungen im trans- und internationalen Zusammenhang kritisch reflektieren \r\n \r\n \u00a0", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364530&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Bu ders, \u00fcniversite hayat\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndaki veya T\u00fcrkiye sosyolojisiyle yeni ilgilenmeye ba\u015flayan \u00f6\u011frenciler i\u00e7in tasarlanm\u0131\u015ft\u0131r. Derste, toplumsal hareketler teorisi ve yeni toplumsal hareketler yakla\u015f\u0131m\u0131 incelenerek, yeni medya ve ku\u015fak kuramlar\u0131n\u0131n kat\u0131l\u0131m, temsil ve eylem repertuar\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan toplumsal hareketleri anlamam\u0131za nas\u0131l yard\u0131mc\u0131 olabilece\u011fi tart\u0131\u015f\u0131lacakt\u0131r. Teorik b\u00f6l\u00fcmden sonra T\u00fcrkiye\u2019deki farkl\u0131 toplumsal hareketler incelenerek, s\u0131ras\u0131yla 68 hareketi, emek hareketi, insan haklar\u0131 hareketi, feminist hareket, LGBTI+ hareketi, kentsel toplumsal hareketler ve ekoloji hareketi incelenerek, Gezi protestolar\u0131 ve son d\u00f6nemde g\u00fcncel toplumsal hareketler olarak g\u00f6rebilece\u011fimiz beyaz yakal\u0131 \u00f6rg\u00fctlenmeleri, m\u00fc\u015fterekler ve dayan\u0131\u015fma akademileri \u00fczerine bir tart\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fct\u00fclecektir. Online olarak haz\u0131rlanan ders i\u00e7in her hafta konunun uzman\u0131 bir akademisyen veya aktivist ile yap\u0131lan video r\u00f6portajlardan yararlan\u0131lacakt\u0131r. Dersi ba\u015far\u0131yla tamamlayan \u00f6\u011frencilerin toplumsal hareketler teorilerine giri\u015f d\u00fczeyinde h\u00e2kim olmalar\u0131, T\u00fcrkiye\u2019de farkl\u0131 toplumsal hareketlerin tarihsel geli\u015fimi ve bu hareketlerin g\u00fcncel durumuna dair bilgi sahibi olmalar\u0131 beklenmektedir. \r\n Dieser Kurs wurde von Adem Ye\u015filyurt entwickelt, der seinen Sitz in Frankreich, EHESS, hat. \r\n Dieser Kurs richtet sich an Studierende im ersten und zweiten Studienjahr oder an diejenigen, die einen Einblick in soziologische Studien \u00fcber die T\u00fcrkei gewinnen m\u00f6chten. Zun\u00e4chst werden Studierende in die Theorien und Ans\u00e4tze zu sozialen Bewegungen eingef\u00fchrt. Danach besch\u00e4ftigen sich Studierende mit Perspektiven aus den neuen Medienstudien und soziologischen Generationstheorien, um zu analysieren, wie diese Faktoren die Beteiligung an, die Repr\u00e4sentation von und die Bandbreite von Aktivit\u00e4ten in sozialen Bewegungen beeinflussen. Auf diese kurze theoretische Einf\u00fchrung folgen w\u00f6chentliche Fallstudien zu sozialen Bewegungen in der T\u00fcrkei. Beginnend mit der Arbeiterbewegung und der 68er-Bewegung befassen sich Studierende mit Menschenrechten, feministischen, LGBTI+-, urbanen und \u00f6kologischen Bewegungen. Der Kurs schlie\u00dft mit einer Analyse der Gezi-Proteste und aufkommenden \r\n Bewegungen, einschlie\u00dflich der Angestelltenverb\u00e4nde, der Politik der B\u00fcrgerlichen und der Solidarit\u00e4tsakademien. \r\n Die Studierenden erwerben ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr verschiedene Theorien zu sozialen Bewegungen und erwerben Kenntnisse \u00fcber die historische Entwicklung und den aktuellen Stand einer Vielzahl von sozialen Bewegungen in der T\u00fcrkei. Video-Podcasts, in denen Interviews mit Wissenschaftler:innen, Expert:innen, Menschenrechtsverteidiger:innen und Aktivist:innen profiliert werden, geben den Studierenden die M\u00f6glichkeit, weitere Einblicke in die Funktionsweise sozialer Bewegungen zu gewinnen. Interaktive Online-Lern\u00fcbungen, Pr\u00e4sentationen, Selbstbewertungstools und andere digitale Inhalte wurden speziell f\u00fcr diesen Kurs erstellt. \r\n \u00a0 \r\n Module des Kurses: \r\n \r\n Einf\u00fchrung in soziale Bewegungen: Theorie und Geschichte (2 Wochen) \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei verstehen (im 21. Jahrhundert) (2 Wochen) \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei (I) \u2013 (4 Wochen) 3.1 Arbeiter- und Syndikalismus Bewegung  3.2 68 Bewegung  3.3 Bewegung f\u00fcr Menschenrechte  3.4 Feministische Bewegung \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei (II) - (4 Wochen)  4.1 LGBTI-Bewegung  4.2 Soziale Bewegungen in der Stadt  4.3 \u00d6kologische Bewegung  4.4 Gezi-Aufstand \r\n", "Times_manual": "Fr12-14", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Sprachanalyse", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364531&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Ziel der Lehrveranstaltung ist es, dass die Studierenden grundlegende Begriffe der Linguistik kennen und ihre argumentative Sprachverwendung auf der Grundlage unterschiedlicher Texte erweitern k\u00f6nnen. Die Studierenden k\u00f6nnen die Sprachstruktur des T\u00fcrkischen und Deutschen unter linguistisch relevanten Gesichtspunkten vergleichen. Anhand konkreter Textbeispielen aus dem T\u00fcrkischen und Deutschen werden phonologische, morphologische, syntaktische, morphosyntaktische, textuelle und semantische Merkmale des T\u00fcrkischen und Deutschen kontrastiv analysiert.  \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen grundlegende sprachliche Strukturen analysieren und die strukturellen Erscheinungen im T\u00fcrkischen und Deutschen vergleichen. \r\n \u00a0 \r\n Die Veranstaltung findet in t\u00fcrkischer Sprache statt. Aktive Teilnahme ist erw\u00fcnscht. Die Literaturangaben und den Verlauf der Lehrveranstaltung erhalten die Studierenden in der ersten Sitzung. Die LV findet als E-Learning-LV statt! \r\n Moodle-Link: \r\n https://moodle.uni-due.de/course/view.php?id=23154 \u00a0 \r\n Zoom-Link f\u00fcr die erste Vorlesungswoche: \r\n https://uni-due.zoom.us/j/91931983858?pwd=dG1OK1g1Z08wZnBjdzdBMFFyZitadz09 \r\n Meeting-ID: 919 3198 3858 Kenncode: 484602\u00a0", "Times_manual": "Fr14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Critical Media Studies", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364524&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Bu dersin temel amac\u0131, modern bireyin i\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 d\u00fcnyay\u0131 anlamland\u0131rabilmek i\u00e7in dolay\u0131m\u0131na ihtiya\u00e7 duydu\u011fu \u201cmedya\u201d kavram\u0131n\u0131n ele\u015ftirel bir perspektifle incelenmesidir. Dersin temel odak noktas\u0131nda \u201chaber medyas\u0131\u201d ve ileti\u015fim mecralar\u0131n\u0131n toplumlar\u0131n bilgi alma hakk\u0131 ba\u011flam\u0131ndaki rolleri bulunacak bi\u00e7imde, medyan\u0131n tarihsel geli\u015fimi ile k\u00fclt\u00fcrel ve ideolojik i\u015flevleri mercek alt\u0131na al\u0131nacakt\u0131r. Bu ba\u011flamda, bas\u0131n \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc, ideoloji, temsil, hegemonya, kimlik, s\u0131n\u0131f gibi kavram setlerinin de yard\u0131m\u0131yla, gerek \u201cgeleneksel\u201d, gerekse \u201cyeni\u201d medya i\u00e7erik ve ortamlar\u0131, tarihsel ve mukayeseli bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131yla ele al\u0131nacak; medyalar\u0131n i\u00e7inden \u00e7\u0131kt\u0131klar\u0131 toplumsal yap\u0131lar ile geli\u015fimine vesile olduklar\u0131 sosyal e\u011filim ve hareketlerle olan ili\u015fkileri, politik-ekonomi, medya sosyolojisi ve antropolojisi paradigmalar\u0131 yard\u0131m\u0131yla i\u015flenecektir.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Spanische Landeswissenschaften: Im Schmelztiegel der Kulturen \u2013 Kunst, Architektur und Kultur auf der iberischen Halbinsel", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364522&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Spanien \u2013 damit sind Klischees wie Flamenco und Stierkampf (Corrida), Paella und Sangr\u00eda, >Convivencia< von Christen, Juden, Muslime und >Leyenda negra<, Massenpartys auf Mallorca oder mystische Erlebnisse am Pilgerweg nach Santiago de Compostela verbunden. Die iberische Halbinsel geh\u00f6rt auf Grund ihrer politischen Geschichte unter wechselnden Monarchien und der Anwesenheit verschiedener Ethnien (Iberer, Griechen, R\u00f6mer, Westgoten, Mauren etc.) mit ihren jeweils eigenen k\u00fcnstlerischen Traditionen zu denjenigen Gebieten Europas, die ein besonders heterogenes Spektrum an kulturellem Erbe auszeichnet. Vor allem die Pr\u00e4senz der maurischen Volksst\u00e4mme ab 711 mit der Folge einer \u00fcber 700 Jahre w\u00e4hrenden religi\u00f6sen und politischen Teilung in maurische und christliche Gebiete, f\u00fchrte zu einem spannungsreichen Nebeneinander ganz unterschiedlicher k\u00fcnstlerischer Stile, die einerseits die Zugeh\u00f6rigkeit und den Einfluss Zentraleuropas manifestieren, anderseits aber auch die Zugeh\u00f6rigkeit zum arabischen Raum bezeugen. Pr\u00e4gnanter Ausdruck dieser Andersartigkeit war der in den 1960er Jahren vom spanischen Tourismusministerium lancierte Werbeslogan >Spain is different<, mit dem sich das damals politisch von Resteuropa isolierte diktatorische Regime unter Francisco Franco f\u00fcr nordeurop\u00e4ische Urlauber \u00f6ffnete. Die Vorlesung zeigt anhand ausgew\u00e4hlter Kunstobjekte bzw. K\u00fcnstlerpers\u00f6nlichkeiten die Spezifika der Kunst und Kultur auf der iberischen Halbinsel, aber auch die Einbindung in den europ\u00e4ischen Kontext auf, um das Faszinosum f\u00fcr das heutige, das moderne Spanien zu erkl\u00e4ren, das auf eine Vergangenheit als Weltmacht zur\u00fcckblicken kann.", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Geschlechterforschung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364859&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Folgen \r\n Lernziele: \r\n Folgen", "Times_manual": "Fr14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0.2, "support": 0.2, "material": 0.2, "fun": 0.2, "comprehensibility": 0.2, "interesting": 0.2, "grade_effort": 0.2}, {"selected": false, "Title": "Methoden der Zweit- und Fremdsprachvermittlung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364520&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.9, "comprehensibility": 0.95, "interesting": 0.95, "grade_effort": 0.9333333333333332}, {"selected": false, "Title": "Franz\u00f6sische Landeswissenschaft: Das Frankreich der V. Republik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364521&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die im Jahre 1958 nach der Algerienkrise unter der F\u00fchrung von General de Gaulle gegr\u00fcndete V. Republik hat sich als eine f\u00fcr franz\u00f6sische Verh\u00e4ltnisse erstaunlich langlebige Staatsform erwiesen, die nunmehr seit \u00fcber 60 Jahren das politische und gesellschaftliche Leben der Franzosen pr\u00e4gt. Wer das zeitgen\u00f6ssische Frankreich gerade in seinen charakteristischen Eigenheiten, der ber\u00fchmten \u201eexception fran\u00e7aise\u201c, kennen und verstehen will, sollte daher mit den Grundz\u00fcgen der V. Republik und ihrer Verfassung, ihren wesentlichen Strukturen und Institutionen, aber auch mit ihrem Selbstverst\u00e4ndnis von der Rolle Frankreichs in der Welt vertraut sein. Nach einem R\u00fcckblick auf die kurzlebige IV. Republik (1946-1958) soll dieses Ziel auch dadurch erreicht werden, dass immer wieder Bez\u00fcge zur franz\u00f6sischen Geschichte hergestellt, aber ebenso auch Vergleiche mit den Verh\u00e4ltnissen in Deutschland gezogen werden. Zudem wird zu Beginn jeder Vorlesung mit Hilfe von Zeitungen und anderen Medien ein Blick auf aktuelle Ereignisse geworfen, in diesem Semester sicher in besonderem Ma\u00dfe auf die Geschehnisse im Vorfeld der im Fr\u00fchjahr 2022 anstehenden Pr\u00e4sidentschaftswahlen. Eine umfangreiche, die Vorlesung begleitende Powerpoint-Pr\u00e4sentation mit bibliographischen Hinweisen wird jeweils vor den entsprechenden Sitzungen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "M\u00e4rchen im Pott", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364504&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Kinder mit Migrationshintergrund verstehen und gebrauchen die deutsche Hochsprache sicherer, differenzierter, mutiger und kreativer, wenn ausgebildete Erz\u00e4hler/innen ihnen regelm\u00e4\u00dfig M\u00e4rchen erz\u00e4hlen. \r\n (Untersuchung Wardetzky/Weigel) Auf diesem Hintergrund erarbeiten Studierende sich praxisorientiert Kriterien und Werkzeuge zur Auswahl und Interpretation geeigneter Volksm\u00e4rchen aus aller Welt. \r\n \u00a0 \r\n Je nach Corona-Situation wird das Seminar in hybrider Form durchgef\u00fchrt. N\u00e4heres wird zu Beginn des Semesters bekannt gegeben.", "Times_manual": "Di16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Von der Handschrift zur Edition: Theoretische Reflexion und praktische \u00dcbungen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364518&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Seit 2009 erschlie\u00dft die AEET (Arbeitsstelle f\u00fcr Edition und Editionstechnik) das Privatarchiv der Grafen v. Platen, das mehrere tausend Urkunden, Vertr\u00e4ge, Gesch\u00e4ftsb\u00fccher und amtliche Schreiben ebenso wie zahlreiche Privatbriefe, wissenschaftliche und literarische Texte umfasst, die bisher der \u00d6ffentlichkeit nicht zug\u00e4nglich waren. Ziel des Projekts ist es, die Best\u00e4nde durch Digitalisierung zu sichern und f\u00fcr wissenschaftliche Forschungen aufzubereiten. Die Dokumente werden gesichtet, transkribiert, ggf. \u00fcbersetzt und kommentiert und so erfasst, dass es eine bequeme Recherche zu Sachverhalten, Personen und Orten erlaubt. Ein Ziel des Projekts ist die enge Verkn\u00fcpfung von Forschung und Lehre, indem die Studierenden bei allen Arbeitsschritten zur Erfassung und Bearbeitung der Dokumente einbezogen und dabei zur selbst\u00e4ndigen Arbeit angeleitet werden. Ihnen soll damit Gelegenheit gegeben werden, theoretische Kenntnisse, die sie in den verschiedenen Teilf\u00e4chern der Germanistik erworben haben, praktisch anzuwenden, indem sie die bisher nicht ver\u00f6ffentlichten Dokumente des Privatarchivs unter verschiedenen Aspekten bearbeiten und auswerten. In der Einf\u00fchrung werden Grundkenntnisse der Editionswissenschaften und die Grundlagen zur Bearbeitung von Handschriften vermittelt. In \u201eTheoretische Reflexion und praktische \u00dcbungen\u201c wird auch die (Meta-)Datenmodellierung und Annotation von Dokumenten thematisiert und die Erschlie\u00dfung von Dokumenten weiter vorangetrieben. Es ist ratsam, beide Seminare zum Thema \u201eVon der Handschrift zur Edition\u201c aufeinanderfolgend zu besuchen.", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagenwissen Zweitsprache Deutsch", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364508&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "13", "Max. Teilnehmer": "13", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung bietet zuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und Lehrern einen \u00dcberblick \u00fcber Themen, die im Hinblick auf einen kompetenzorientierten Unterricht in sprachlich-kulturell heterogenen Klassen relevant sind  und neue Zug\u00e4nge zum Lehren und Lernen in mehrsprachigen Gruppen er\u00f6ffnen. Den Ausgangspunkt bilden sprachpolitische Ans\u00e4tze zur Gestaltung von Mehrsprachigkeit in der Gesellschaft sowie Theorien zum  Erst- und Zweitspracherwerb sowie zum mehrsprachigen Erwerb. \r\n Im Anschluss werden u.a. Methoden der Zweit- und Fremdsprachvermittlung im sprachsensiblen Unterricht sowie des interkulturellen Lernens diskutiert. \r\n Die Studierenden sollen ein Verst\u00e4ndnis \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge zwischen M\u00fcndlichkeit, Schriftlichkeit und dem Ausbau bildungssprachlicher Kompetenzen entwickeln. \r\n Ferner erhalten sie einen Einblick in g\u00e4ngige Verfahren zur Feststellung des Sprachstandes und fachspezifische Formen der Sprachf\u00f6rderung im Unterricht.", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Von der Handschrift zur Edition: Einf\u00fchrung [zugleich Medienwissenschaftliches Seminar Gr. 7]", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364519&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "In diesem Seminar sollen die TeilnehmerInnen lernen, handschriftlichen Texte des Mittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit zu transkribieren, kommentieren und so aufzubereiten, dass sie ver\u00f6ffentlicht und/oder zu Forschungszwecken verwendet werden k\u00f6nnen. Grundlage des Seminars sind weitgehend Dokumente aus adligem Privatbesitz, die bisher der \u00d6ffentlichkeit nicht zug\u00e4nglich sind. Das Seminar findet asynchron online statt. Alle Materialien und Aufgaben sind zu Beginn des Semesters in einem Moodle-Raum hochgeladen. Erg\u00e4nzend werden zur angegebenen Seminarzeit alle 2-3 Wochen online-Fragestunden angeboten und online-\u00dcbungensstunden f\u00fcr Kleingruppen vereinbart.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Stil- und Sprachkritik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364517&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "6", "Max. Teilnehmer": "6", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Literarische Sozialisation", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364088&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Mit der Belegung dieser Veranstaltung sind folgende Lernergebnisse verbunden: \r\n Die Studierenden kennen \u2022 den Begriff der Literarischen Sozialisation in Abgrenzung zur Lese- und Mediensozialisation, \u2022 die gesellschaftliche und historische Bedeutung Literarischer Sozialisation, \u2022 die Ergebnisse einschl\u00e4giger Studien zur Literarischen Sozialisation im Hinblick auf die Bedeutung von Familie, Peer Group und Schule und k\u00f6nnen ansatzweise deren methodisches Vorgehen beurteilen, \u2022 Methoden und Verfahren zur F\u00f6rderung der Lesekompetenz auf unterschiedlichen Ebenen.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Ringvorlesung Mehrsprachigkeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364087&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "100", "Max. Teilnehmer": "100", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Ringvorlesung Mehrsprachigkeit beleuchtet die wichtigsten Fragen der Mehrsprachigkeit aus psycholinguistischer, didaktischer, multimedialer, innersprachlicher und gesellschaftlicher Perspektive. Sie wird von Lehrenden der Sprachwissenschaft und der Sprachlehrforschung der UDE gehalten.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Semantik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364510&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Semantik ist eine der grundlegenden sprachwissenschaftlichen Teildisziplinen. Sie besch\u00e4ftigt sich mit der Frage nach der Bedeutung sprachlicher Ausdr\u00fccke. Im Seminar werden zun\u00e4chst die Grundbegriffe der lexikalischen Semantik erarbeitet und unterschiedliche Semantiktheorien betrachtet.", "Times_manual": "Mi18-20", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Landeswissenschaft der Niederlande und Belgiens", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364075&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Niederl\u00e4ndisch", "Description": "In diesem Seminar sollen Grundkenntnisse zu landes- und kulturkundlichen Fragestellungen und Begriffen zu den Niederlanden und Belgien behandelt werden. Als Grundlage dienen ausgew\u00e4hlte aktuelle politische, gesellschaftliche, wirtschaftliche und kulturelle Themen beider L\u00e4nder. Auch werden die Studierenden mit wichtigen Informationsquellen und Hilfsmitteln (Bibliographien, Presse, Internet, Handb\u00fccher, etc.) vertraut gemacht.", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.9, "support": 0.9, "material": 0.8, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Refugee Routes II", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364180&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "3", "Max. Teilnehmer": "3", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "In this online course, students learn about refugeeism, internal displacement, political exile, and other forms of forced migration in a global context. Students go on to learn about the political, economic, social, and environmental conditions that drive people from their homes, and about the changing conditions for the displaced in host countries. Students gain an understanding of the legal distinctions under international humanitarian law. The course investigates the ways in which leaving home and adapting to new circumstances are depicted in various forms of cultural production, including memoirs, films, novels, poetry, and other media. Students enquire into the emotional, psychological, political, and socio-economic consequences of displacement, and uncover qualities of resilience, adaptability, and self-agency. Via the expert testimony of scholars, cultural producers, social workers, human rights activists, refugees and political exiles, students gain further insights into global responses to mass human displacement. Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course. The course has been developed in conjunction\u00a0with Academy in Exile.\u00a0 Preparation and active online participation are required.\u00a0 \r\n Refugee Routes I \u00a0is\u00a0 not \u00a0a prerequisite for this course.", "Times_manual": "Mo16-18", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Memory and Commemoration II", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364179&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "3", "Max. Teilnehmer": "3", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "This online course deals with debates about memory and commemoration and provides students with an introduction to the field of memory studies. The course focuses on the question of why commemorating the past is such a vexed issue. Weekly sessions examine the concept of coming to terms with the past by examining various national contexts and their difficult pasts, including Australian colonial history, memory politics in Hong Kong, the treatment of indigenous Canadians, the archiving of refuge experiences, Berlin as a site of memory, and the commemoration of genocide. Through case studies, interviews, and theoretical readings, students develop responses to flashpoint issues: Why are monuments being pulled down? Should museum objects be returned? Must street names be changed to reflect current sensibilities? Can reenactment redress historical injustices? How do textbooks change perceptions of the past? Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course. The online course, developed in conjunction with Academy in Exile, is open to enrollment for master's and advanced undergraduate students. \r\n Memory and Commemoration I\u00a0 is\u00a0 not \u00a0a prerequisite for this course.", "Times_manual": "Mo16-18;-.10-12", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Literature and Climate Change", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364516&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The seminar engages with selected \"classics\" of climate change fiction. In addition to discussing how climate change is represented in different genres (the \"realist literary novel\" as well as the science fiction novel, short fiction, short plays), we will also engage with the potential role of literature and literary studies in addressing climate change as a grand societal challenge: Can literary texts help \"understand\" climate change? Can they raise awareness? Can they \"convert\" climate sceptics? Or are these texts only read by those who do not need to be convinced any longer? Or is this the wrong question anyway, because it misunderstands how literature \"works\"?", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.8, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Was ist Leben? - Eine Einf\u00fchrung in die Biophilosophie und in grundlegende Biotheorien, ihre Entstehung und Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft - Interdisziplin\u00e4re Vorlesung mit \u00dcbungen und Diskussion", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=363234&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "80", "Max. Teilnehmer": "80", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalt: \r\n Welche Rolle spielen die Lebenswissenschaften f\u00fcr unsere Gesellschaft, f\u00fcr die Weltanschauung, f\u00fcr die Auffassung von Religion oder Natur? - Diese interdisziplin\u00e4re Vorlesung mit \u00dcbungen und Diskussion zielt auf Studierende aller Fakult\u00e4ten, die mehr \u00fcber die Grundlagen und Hintergr\u00fcnde aktueller biologischer Theorien und \u00fcber deren Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft wissen m\u00f6chten. Wir beginnen mit einer Einf\u00fchrung in Grundlagen der Wissenschaftsphilosophie der Biologie und deren Perspektiven (Mechanismus & Teleologie). Dann werden die Wurzeln und Elemente wichtiger Biotheorien, insbesondere aus der Evolutionsforschung, Molekulargenetik, \u00d6kologie und Primatologie, vorgestellt. Deren Einfluss und Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft sowie die Kritik daran wird anhand von Beispielen intensiv diskutiert.- Nicht nur Studierende der Natur-, Technik-, Geistes- und Sozialwissenschaften, sondern alle an diesen Themen Interessierte sind herzlich willkommen! \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber interdisziplin\u00e4re Kenntnisse zur Biophilosophie und zur Entwicklung von Theorien in den Biowissenschaften.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltigkeit durch Innovation. Zwischen \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und sozialen Trade-offs", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361929&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Damit unsere Gesellschafts- und Wirtschaftssysteme dauerhaft und zukunftsf\u00e4hig existieren k\u00f6nnen, sind sie unter nachhaltigen Gesichtspunkten zu gestalten. Dabei wird zwischen drei Dimensionen der nachhaltigen Entwicklung unterschieden: zwischen \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Nachhaltigkeit. Oftmals sind Entwicklungen jedoch einseitig nachhaltig, sie gehen also auf Kosten der beiden anderen Dimensionen von Nachhaltigkeit. Dies gilt auch f\u00fcr viele \u00f6konomische Innovationen, die in Organisationen vorrangig hinsichtlich kurzfristiger Effizienzsteigerung und Markterfolg gestaltet und bewertet werden. \r\n Wirtschaftliche und gesellschaftliche Akteure sehen sich allerdings zunehmend mit der Herausforderung konfrontiert, im Kontext von Wettbewerbsdruck und Flexibilit\u00e4t Innovationen hervorzubringen sowie gleichzeitig nachhaltig zu handeln. Dabei wird zunehmend deutlich, dass eine integrative Perspektive von Nachhaltigkeit und Innovation gewinnbringend ist und die Dimensionen nachhaltiger Entwicklung in eine Balance bringen kann, insofern alle drei Nachhaltigkeitsdimensionen bei der Innovationsentwicklung von Anfang an gleichberechtigt ber\u00fccksichtigt werden. Erfolgreiche Praxisbeispiele geben dabei einen Einblick in die erfolgreiche Verkn\u00fcpfung von Innovationen und nachhaltiger Entwicklung. \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben nach dem Besuch dieses Seminars einen \u00dcberblick \u00fcber die drei grundlegenden Dimensionen nachhaltiger Entwicklung in \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und sozialer Hinsicht. Sie kennen die Interdependenzen dieser drei S\u00e4ulen und erkennen anhand von Praxisbeispielen, wie Innovationen auf nachhaltige Entwicklung ausgerichtet werden. Sie erlernen Techniken, Innovationkonzepte im Kontext einer ganzheitlichen Nachhaltigkeitsperspektive mithilfe eines Kriterienkatalogs zu gestalten und zu bewerten.", "Times_manual": "Sa12-14", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Fridays for Future. Atomkraft nein Danke. Ich war eine Dose. Umweltethik und Umweltpolitik im Spiegel ihrer Zeichen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361837&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "1972 \u2013 vor fast 50 Jahren \u2013 erschien \u201eDie Grenzen des Wachstums\u201c der Ergebnisbericht der vom Club of Rome angesto\u00dfenen Untersuchung zur Zukunft unseres Wirtschaftens. 1997 wurden im Kyoto Protokoll erstmals verbindliche Emissionswerte f\u00fcr die Industriel\u00e4nder festgelegt. Trotzdem sah sich die schwedische Sch\u00fcler Greta Thunberg 2018 zu ihrem \u201eSchulstreik f\u00fcr das Klima\u201c gezwungen. Von John F. Kennedys Vision einer amerikanischen Mondlandung bis zu deren Umsetzung dauerte es keine 10 Jahre. Warum tun wir uns mit machen Visionen so viel leichter als mit anderen? \r\n Das Seminar befasst sich mit Erz\u00e4hlungen und Zeichen eines besseren und nachhaltigeren Lebens. Wie sie Wirkung entfachen k\u00f6nnen und wie nicht. Und was wir daraus f\u00fcr die Klimadiskussion, -politik und -aktivit\u00e4t lernen k\u00f6nnen. \r\n Das Seminar folgt einem interdisziplin\u00e4ren Ansatz und kombiniert Innovations- und Zukunftsforschung, Management- und Politiktheorie mit Kulturwissenschaft und Philosophie. \r\n Die Teilnehmer*innen werden in festen Teams zusammenarbeiten und Teilaufgaben l\u00f6sen. Die Arbeitsergebnisse werden regelm\u00e4\u00dfig im Plenum geteilt. Erg\u00e4nzt wird dies durch theoretischen und methodischen Input durch den Lehrenden. \r\n Zur Vorbereitung auf das Seminar m\u00fcssen alle Teilnehmer*innen eine Buchbesprechung eines thematisch passenden Titels ihre Wahl erstellen. Details dazu und zu den Inhalten und Arbeitsformen in der verbindlichen Vorbesprechung. \r\n Lernziele: \r\n Die Teilnehmer*innen lernen die aktuelle Diskussion und Medienberichterstattung zu Umwelt- und Klimathemen kritisch zu reflektieren. Sie sind in der Lage die Wirkungen unterschiedlicher medialer, textlicher und visueller Darstellung einzusch\u00e4tzen. Sie erwerben und \u00fcben eigene mediale Ausdrucksf\u00e4higkeiten, um sich aktiver in eine konstruktive und zielf\u00fchrende Umwelt- und Klimadiskussion einbringen zu k\u00f6nnen. Sie erwerben und nutzen dazu auch das Begriffs- und Methodenspektrum der Zeichentheorie. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Chancen und Risiken einer zunehmenden Technisierung von Wirtschaft und Gesellschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361920&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die zunehmende Technisierung und Digitalisierung aller Bereiche der Gesellschaft wirft Fragen nach den sozialen Ursachen und Folgen dieser Prozesse, aber auch nach der Gestaltbarkeit und Steuerbarkeit von Technikentwicklung auf. Beides kann im Zuge einer immer st\u00e4rkeren Verflechtung zwischen menschlichen und technischen Akteuren nur durch gemeinsame Beachtung einer technischen und sozialen Perspektive umfangreich nachvollzogen werden. Nicht zuletzt im Zuge neuer Formen autonomer Technik gilt es die Wechselwirkungen zwischen beiden Elementen daher als sozio-technisches System zu begreifen und zu analysieren. \r\n Nach einer Einf\u00fchrung in die Perspektive der sozio-technischen Forschung werden Technikakzeptanz und Vertrauen in autonome Technik als wesentliche Konzepte und Ausgangspunkte weiterer Analysen behandelt. In diesem Seminar stehen dabei drei zentrale Aspekte einer zunehmenden Technisierung und Digitalisierung im Fokus. Erstens wird die zunehmende Erzeugung, Ansammlung sowie Verarbeitung von gro\u00dfen Datenmengen (BigData) im Rahmen einer gesteigerten Nutzung digitaler Dienste im Alltag untersucht. Zweitens werden die aktuellen Technisierungstendenzen in Wirtschaft und Gesellschaft am Beispiel einer Ver\u00e4nderten Arbeitswelt (Industrie 4.0, Cyber-Physical-Systems) betrachtet.\u00a0 F\u00fcr beide Aspekte spielen vor allem wirtschaftliche und individuelle Chancen bzw. Risiken eine zentrale Rolle. Drittens werden Konzepte des sozio-technischen Wandels bearbeitet, die potentielle Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zum Beispiel f\u00fcr die Energie- oder Verkehrswende (Elektromobilit\u00e4t) aufzeigen. \r\n Lernziele: \r\n Das Seminar gibt Studierenden aller Fachrichtungen die Gelegenheit sich mit Fragestellungen an der Schnittstelle zwischen Ingenieurs- und Sozialwissenschaft zu besch\u00e4ftigen. Sie k\u00f6nnen die Wechselwirkungen zwischen Mensch und Technik einsch\u00e4tzen und f\u00fcr ihre jeweilige Fachperspektive nutzbar machen. Sie sind somit in der Lage, die technischen und gesellschaftlichen Herausforderungen einer zunehmenden Technisierung einzuordnen und diesen entsprechend zu begegnen.", "Times_manual": "Fr18-20", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Demokratisierungspotentiale der Energiewende - Chancen und Hindernisse", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=362934&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "2-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Energiewende stellt den gr\u00f6\u00dften industriellen Umbau der Wirtschaft seit der Industrialisierung dar. Sie ver\u00e4ndert R\u00e4ume und Machtkonstellationen und wirkt sich auf das Verh\u00e4ltnis von Akteur*innen in der Gesellschaft aus. Es ist aus demokratietheoretischer Perspektive von sehr hohem Interesse, diese Prozesse auszuwerten und zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie ein Mehr an Teilhabe, Gleichberechtigung und Emanzipation geschaffen werden kann. Andernfalls droht sogar ein Mehr an Ungleichheit in der Gesellschaft. So ergab eine Befragung im Hinblick auf die Fridays for Future Protestierenden, dass mit 59% mehr Frauen als M\u00e4nner an den Protesten teilnehmen. Im Erneuerbaren Energiesektor und im B\u00fcrgerenergiesektor sind Frauen, so wie zahlreiche andere Personengruppen aber unterrepr\u00e4sentiert. An diesem Beispiel wird deutlich, dass die Frage, wer \u00fcber die Ausgestaltung der Energiewende entscheidet, nicht nur f\u00fcr die Politik- und Sozialwissenschaften interessant ist, sondern auch beispielsweise f\u00fcr die Genderforschung, die Klima- und Naturwissenschaften h\u00f6chst relevant erscheint. Es gibt zahlreiche H\u00fcrden, hin zu einer wirklich gleichberechtigten Teilhabe an der Energiewende. Diese sollen im Seminar problematisiert und L\u00f6sungsstrategien diskutiert werden. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind nach der Teilnahme an diesem Seminar in der Lage, die gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen durch die Energiewende nachzuvollziehen. Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an diesem Transformationsprozess werden veranschaulicht. Gleichzeitig findet eine Problematisierung der ungleich verteilten Zugangsm\u00f6glichkeiten zu den verschiedenen Beteiligungsformaten statt. Es wird den Studierenden verdeutlicht, dass die Energiewende nur durch interdisziplin\u00e4ren Dialog und eine Beteiligung aller Personengruppen gelingen kann.", "Times_manual": "Fr12-14;-.10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Meinungsbildung & politische Entscheidungsfindung in der transformativen Stadt", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364920&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Projektseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Nachhaltige Stadtentwicklung ist normativ. Sie stellt gewohnte Entwicklungsprinzipien wie die autogerechte und wirtschaftszentrierte Stadt in Frage. Zugleich r\u00fccken Attribute wie enkeltauglich, resilient, menschenzentriert und zukunftsorientiert in den Mittelpunkt der Aufmerksamkeit. F\u00fchrende Landschaftsarchitekten fordern, auf der Suche nach L\u00f6sungen nicht den \u201eMedizinkasten des Mittelalters\u201c heranzuziehen (Andreas Kipar), sondern im Jahrzehnt der Nachhaltigkeit neue Ma\u00dfst\u00e4be und Standards zu setzen und den Mensch zum Ma\u00df f\u00fcr Entwicklungen zu machen (Jan Gehl). \r\n Wie aber k\u00f6nnen neue Ma\u00dfst\u00e4be und Standards gesetzt werden? Angesichts einer diversifizierten Gesellschaft keine leichte Aufgabe. Wer entscheidet \u00fcber den \u201crichtigen\u201d Weg? Was pr\u00e4gt gesellschaftliche Meinungen und politische Entscheidungen? Welche Rolle spielen dabei (lokale) Medien? Und welchen Beitrag kann (transformative) Wissenschaft leisten? \r\n Im Seminar besch\u00e4ftigen wir uns mit der Frage, wie gesellschaftliche Meinungsbildung und politische Entscheidungen entstehen und welche Rolle Wissenschaft in diesem Kontext spielen kann. Wir betrachten die Grundprinzipien Politischer Urteilskraft (Hannah Arendt) sowie verschiedene M\u00f6glichkeiten der Entscheidungsfindung. Dabei werden unterschiedliche Str\u00f6mungen im aktuellen Diskurs um eine nachhaltige Stadtentwicklung aus unterschiedlichen Perspektiven (insb. St\u00e4dtebau, Sozialwissenschaften, angewandte Philosophie und Umweltpsychologie) und vermeintlich gleiche Narrative herausgearbeitet. \r\n Die Studierenden konzipieren und organisieren in Kleingruppen jeweils eine Veranstaltung eines transdisziplin\u00e4ren Kolloqiums mit Expert:innen aus Medien, Politik, Verwaltung und Wirtschaft. Im Mittelpunkt der Gespr\u00e4che stehen die Fragen, wie politische Urteilskraft und Entscheidungen in der transformativen Stadtentwicklung entstehen und wie sie beeinflusst werden und werden k\u00f6nnen. Im Sinne der transformativen Lehre erhalten die Studierenden durch die selbst\u00e4ndige Vorbereitung, Durchf\u00fchrung und Reflexion der Expert:innengespr\u00e4che die M\u00f6glichkeit, theoretische \u00dcberlegungen im Austausch mit Praxispartnerinnen zu analysieren und weiterzuentwickeln. Zudem vergleichen und reflektieren sie den Beitrag ihrer fachlichen Disziplin f\u00fcr Meinungsbildungs- und Entscheidungsprozesse in der transformativen Stadt. In einem Lerntagebuch werden die Ergebnisse zusammengefasst und reflektiert. Das selbst organisierte Interview w\u00e4hrend des Kolloquiums ist eine verpflichtende unbenotete Vorleistung f\u00fcr das pers\u00f6nlichen Lerntagebuch. \r\n Das Seminar findet online statt und beinhaltet Phasen der eigenst\u00e4ndigen Arbeit allein und in Kleingruppen. \r\n Das Seminar wird von Martina Nies durchgef\u00fchrt. Sie verkn\u00fcpft ihre praktischen Expertisen zum Engagement f\u00fcr Nachhaltigkeit im urbanen Raum mit ihren fachlichen Perspektiven der Geografie und Umweltpsychologie. Zudem bringt sie ein breites Netzwerk an Expert:innen ein, auf welches die Studierenden zur\u00fcck greifen k\u00f6nnen. Wahlweise k\u00f6nnen Studierende auch Expert:innen ihrer Wahl f\u00fcr das Kolloquium akquirieren/anfragen. Die Studierenden profitieren so von einem Kurs, der durch inter- und transdisziplinares Arbeiten einen umfassenden und praktischen Einblick in das hochaktuelle Thema der politischen Urteilsbildung gibt. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen Meinungsbildungs- und Entscheidungsfindungsprozzesse erkennen und analysieren. Sie kennen Herangehensweisen, um mit diesen konzeptionell und im Sinne einer nachhaltigen, transformativen Stadtentwicklung umzugehen. \r\n Die Studierenden sind in der Lage, transdisziplin\u00e4r zu arbeiten und unterschiedliche disziplin\u00e4re Herangehensweisen und Pespektiven mit der eigenen Disziplin zu verkn\u00fcpfen. \r\n Sie k\u00f6nnen Narrative einer zukunftsf\u00e4higen nachhaltigen Stadtentwicklung aus Gesellschaft, Politik und Wirtschaft erkennen und kritisch reflektieren. \r\n Weiterhin haben die Studierenden interpersonelle, strategische sowie normative Kompetenzen gest\u00e4rkt. Zugleich verf\u00fcgen sie \u00fcber berufsrelevante F\u00e4higkeiten im Bereich Projektmanagement, Probleml\u00f6sungskompetenz, Zeitmanagement und Kommunikation.\u00a0 \r\n \u00a0", "Times_manual": "Fr8-10;Mo16-18;Sa12-14", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Footprint - (d)ein Selbstversuch", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361956&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Footprint - (d)ein Selbstversuch oder der Versuch, den Begriff der Nachhaltigkeit im (eigenen) Alltag zu untersuchen. Wir kaufen durchschnittlich sechzig Kleidungstu\u0308cke im Jahr, von denen zw\u00f6lf nur ein einziges mal getragen werden. Wir trinken gerne \"to go\" und ver(sch)wenden dabei allein in Deutschland 320.000 Pappbecher pro Stunde. Grund genug, sich mit diesen Aspekten \u2013 und uns \u2013 zu bescha\u0308ftigen. Aktuell ko\u0308nnen wir beobachten, wie eine Vielzahl von Initiativen und sogenannter Communities versucht, Ph\u00e4nomene des U\u0308berflusses in einer aufgekl\u00e4rten Konsumgesellschaft ganz pragmatisch in den Griff zu bekommen. Keywords: sustainable, sharing, slow, transition, bottom-up, urban-gardening, ... . \r\n In diesem Seminar mo\u0308chten wir untersuchen, welche Rolle wir selbst spielen wollen und k\u00f6nnen und wie die Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine \u00c4nderung der eigenen Gewohnheiten abgesteckt sind. \r\n Wir besch\u00e4ftigen uns dabei mit geschichtlichen Aspekten der Nachhaltigkeit und der Psychologie von Zurechtmachungen. Wir f\u00fchren, unterst\u00fctzt durch Design-Processing-Tools, kreative und explorative (Selbst-)Untersuchungen durch und analysieren diese. K\u00f6nnen wir Werkzeuge f\u00fcr eine Transitions-Revolution entwickeln? \r\n Lernziele: \r\n Sie erhalten Einblicke in die Geschichte der Nachhaltigkeit und k\u00f6nnen grundst\u00e4ndige Str\u00f6mungen und Kontexte er\u00f6rtern und in einen Sinnzusammenhang bringen. Zudem sind Sie in der Lage, Arbeitshypothesen aufzustellen, explorative design-origin\u00e4re Untersuchungsmethoden anzuwenden, und diese zielgerichtet zu analysieren. Ihnen ist es m\u00f6glich, Teilgebiete des eigenen Handelns im Kontext der Nachhaltigkeit einer kritischen Reflektion zu unterziehen, und gegebenenfalls auf andere Bereiche zu\u00a0\u00fcbertragen.", "Times_manual": "So10-12;Mo16-18", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Aktuelle Probleme der Mensch-Tier-Gesellschaft. Herausforderungen & L\u00f6sungsans\u00e4tze", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=363235&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Eine bunte Palette von Herausforderungen und Problemen kennzeichnet die aktuelle Lage in der soge\u00adnannten \u201eMensch-Tier-Gesellschaft\u201c \u2013 Was beobachten wir? Wie leben Tiere im Zoo? Welche Konflikte gibt es aktuell? Ungew\u00f6hnliche Wildtiere erobern die Stadt, Labortiere in Tierversuchen dienen der Gesundheit, anonyme Nutztiere sind Basis unserer Er\u00adn\u00e4hrung; zu Haustieren entwickeln wir ein ganz pers\u00f6nliches Verh\u00e4ltnis und manche Tiere setzen wir zudem bei der Psychotherapie menschlicher Verhaltensst\u00f6rungen ein. Die Liste l\u00e4sst sich fortsetzen, klar aber ist: Die einen Tiere lieben wir, die anderen Tiere t\u00f6ten wir. Dieses offenbar gespaltene Ver\u00adh\u00e4ltnis zu Tieren in unserer Gesellschaft l\u00e4sst viele ethische Fragen offen: D\u00fcrfen wir sie nutzen oder gar t\u00f6ten? Wenn ja, welche und wie? Haben Tiere ein Lebensrecht? Oder sollten wir h\u00f6heren Tieren gar eine Art von Mitbestimmungsrecht einr\u00e4umen, wie einige meinen? \r\n Die von allen Teilnehmer*innen erarbeiteten Grundlagen werden in Referaten vorge\u00adstellt und in prak\u00adtischen \u00dcbungen, z.B. Arbeitsgruppen, interaktiv diskutiert. Die Vorbesprechung dient der Vor\u00adstel\u00adlung des Programmes, der Verteilung und Abstimmung der Referate bzw. der Arbeits\u00adthemen. \r\n Es findet eine Zooexkursion mit F\u00fchrung zum Kreefelder Zoo statt. Der Eintritt ist selbst zu zahlen. Die Exkursion ist  anwesenheitspflichtig ! \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben einen Einblick in aktuelle Diskussionen \u00fcber die genannten Themen \u2013 auf der Ba\u00adsis eines Literaturstudiums zu biologischen, kulturellen und philosophischen Hintergr\u00fcnden bzw. Pos\u00aditi\u00adonen.", "Times_manual": "Fr14-16;-.10-12", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Lebensraum Stadt: Probleme und L\u00f6sungsans\u00e4tze der nachhaltigen urbanen Entwicklung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364577&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "In diesem interdisziplin\u00e4ren Seminar gibt es die M\u00f6glichkeit, nach Interesse eigene Schwerpunkte zu setzen. \r\n St\u00e4dte sind Lebensr\u00e4ume: wir leben, wohnen, arbeiten und produzieren dort. Doch wir stehen vor vielf\u00e4ltigen Herausforderungen, die Ver\u00e4nderungen unseres Lebensraums mit sich bringen. Wir m\u00fcssen nicht nur mit klimatischen Ver\u00e4nderungen und Extremwetterereignissen umgehen lernen, sondern auch f\u00fcr eine Verkehrswende und die Bek\u00e4mpfung sozialer Ungleichheit in der Stadt aktiv werden \u2013 wir m\u00fcssen St\u00e4dte aktiv nachhaltig gestalten. \r\n Durch einen interdisziplin\u00e4ren Ansatz und die Einbeziehung \u00f6kologischer, sozialer, wirtschaftlicher, kultureller und auch institutioneller Handlungsfelder wollen wir ganzheitliche L\u00f6sungsans\u00e4tze identifizieren, um St\u00e4dte nachhaltig zu transformieren.  Handlungsfelder sind: \r\n \r\n Klimawandel und Klimafolgenanpassung in der Stadt \r\n Biodiversit\u00e4t und Stadtnatur \r\n Urbane Mobilit\u00e4t \r\n Geschlechtergerechte Stadt \r\n Umweltgerechtigkeit und soziale Nachhaltigkeit \r\n Fl\u00e4chendruck und Nutzungskonflikte in der Stadt \r\n Institutionelle Nachhaltigkeit \r\n \r\n Im Seminar wird ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u201enachhaltige Stadt\u201c geschaffen und wie wir handeln k\u00f6nnen, um diese zu realisieren. Es wird au\u00dferdem ein \u00dcberblick \u00fcber M\u00f6glichkeiten des Engagements und \u00fcber Berufsfelder im Bereich der nachhaltigen Stadtentwicklung gegeben. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen Nachhaltigkeitskonzepte, die f\u00fcr den urbanen Raum relevant sind. Sie k\u00f6nnen Probleme identifizieren, die aus den Folgen des Klimawandels auf \u00f6kologischer, \u00f6konomischer, sozialer, kultureller und institutioneller Ebene f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden entstehen, und erste L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr diese aufzeigen. \r\n Sie erarbeiten detailliertes Wissen zu einem der Handlungsfelder \u00fcber ein Gruppenreferat. Zu diesem wird durch die Seminarleitung eine erste Literatur angegeben, welche durch die Studierenden erg\u00e4nzt werden muss. Auf Grundlage des Gruppenreferats und des gemeinsamen Austauschs im Plenum erstellen die Studierenden danach au\u00dferdem ein individuelles Essay in Einzelarbeit.", "Times_manual": "Fr14-16;Fr12-14;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Agenda2030 - ein Fahrplan der Weltgemeinschaft hin zu einer gerechten nachhaltigen Zukunft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=362976&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die von der Weltgemeinschaft verabschiedete Agenda 2030 enth\u00e4lt 17 Nachhaltigkeitsziele (Sustainable Development Goals), mit denen das Leben auf unserem Planeten gerecht und zukunftsf\u00e4hig gestaltet werden soll. Es bleiben weniger als 10 Jahre, um die SDGs (weiter) anzustreben und bestenfalls zu erreichen. Alle Menschen, auch in Form von Staaten, Unternehmen, NGOs/Dritter Sektor sind aufgefordert an deren Umsetzung mitzuwirken. Nach einer genauen Betrachtung der Agenda2030 und SDGs, entwickeln wir einen Untersuchungsrahmen, innerhalb dessen wir die Aktivit\u00e4ten der Bundesrepublik Deutschlands und NRW (z.B. deren Nachhaltigkeitsstrategien) sowie die Aktivit\u00e4ten von Unternehmen und zivilgesellschaftlicher Akteure (z.B. deren Initiativen zur Erreichung einzener SDGs) \u00fcberpr\u00fcfen. \r\n Das Seminar ist interdisziplin\u00e4r angelegt, da alle Fachrichtungen sich mit den SDGs und der Agenda2030 auseinandersetzen sollten (und aktuell unterschiedlich aktiv werden und dar\u00fcber kommunizieren). \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen die 17 SDGs mit ihren 169 Unterzielen und sind in der Lage f\u00fcr ihr Interessens- und/oder Studiengebiet die relevanten Zielbereiche zu identifizieren und deren Umsetzungsm\u00f6glichkeiten zu bewerten. Studierende erkennen die Schnittmengen und Konfliktbereiche zwischen einzelnen SDGs und diskutieren diese kritisch und m\u00f6glichst l\u00f6sungsorientiert. Studierende wissen mehr \u00fcber ihre pers\u00f6nlichen Gestaltungsr\u00e4ume f\u00fcr eine global nachhaltige Entwicklung (und ggf. auch mit Perspektive auf ihre berufliche Orientierung) und\u00a0erkennen dar\u00fcber hinaus die Notwendigkeit strukturelle Bedingungen zu ver\u00e4ndern.", "Times_manual": "Mo16-18;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Green and Sustainable Chemistry", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364693&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "This module is focusing on the environmental impact of chemical industry and research. This impact is discussed and related to the so-called \u201cTwelve Principles of Green Chemistry\u201d. The question raised here is: What can we change in established methods to be more \u201cgreen\u201d?\u00a0 Applying the Green Metrics, we will conduct case studies to measure and evaluate the \u201cgreenness\u201d of different chemical reactions. After knowing the fundamentals of Green Chemistry, we will discuss about alternatives to the established synthesis procedures. This involves alternative green solvents, novel synthesis concepts such as mechanochemistry, the usage of renewable resources as platform chemicals all the way to multi-purpose products. \r\n This course aims to sensitize its participants to analyse chemical processes holistically. Therefore, we will introduce the concept of life cycle assessment. Alongside this, several methods are presented to reduce the amount of experiments, and thus the general waste production -\u00a0 tools which can be implemented easily during master/doctoral theses.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Bochum", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Introduction to British Culture", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364074&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n The course gives an insight into various cultural aspects of the United Kingdom, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material is taken from diverse sources such as books, online articles and videos, newspapers, television, radio and film, and will be made available via Moodle. The course will be taught as an online-only, asynchronous lecture series, but opportunities will be made available for students to engage with the lecturer and each other throughout the semester. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.8, "material": 0.8, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Introduction to American Civilization ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364037&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.", "Times_manual": "Mo8-10", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.975, "grade_effort": 0.96}, {"selected": false, "Title": "Early North America", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364515&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "2", "Language": "Englisch", "Description": "In this lecture we will examine texts from the beginnings of European colonization in North America to 1867, when the remaining British colonies in North America formed the Dominion of Canada. We will thus focus on texts that today are referred to as \u201cAmerican\u201d and \u201cCanadian\u201d as well as texts originally written in English, French, Spanish, Latin, etc. (you won\u2019t need to be able to speak all of these languages in order to take part in this lecture). The scope of the lecture will lead us to question the clear-cut labellings and categorizations of traditional literary historiography and to establish surprising connections between seemingly vastly different texts and literary traditions. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Transformation und Forschung \u2013 Wissenschaftsvermittlung im Spannungsfeld von Klimaprotesten, Aktivismus, Fake News, Infotainment und Bewahrung der Glaubw\u00fcrdigkeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364558&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "45", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Bis zum Jahr 2045 m\u00f6chte die Bundesregierung die Treibhausgasemissionen um 97% zum Vergleichsjahr 1990 gesenkt haben und die Restemissionen mittels negativer Emissionstechnologien neutralisieren. Bis ins Jahr 2018 wurden 31% Reduktion erreicht. In den Sektoren Energie, Industrie, Geb\u00e4ude, Verkehr, Landwirtschaft, Konsum und Abfallwirtschaft sind dazu Ver\u00e4nderungen notwendig, die zum Teil tief in den Alltag der Menschen eingreifen werden. Um dies mitzutragen, brauchen die Menschen nachvollziehbare Gr\u00fcnde. W\u00e4hrend jedoch innerhalb der scientific community ein \u00fcberw\u00e4ltigender Konsens \u00fcber die anthropogenen Ursachen des Klimawandels herrscht, ist dies in den \u00f6ffentlichen Debatten in dieser Breite nicht der Fall. \r\n Wie k\u00f6nnen die komplexen Forschungsergebnisse der Klimaforschung kommuniziert werden? Wie kann mit der Erwartungshaltung von absolutem Wissen bei prozessual fortschreitender Erkenntnis umgegangen werden? Wie transformativ sollen Wissenschaftler*innen agieren? Und wie wird in einer pluralistisch organisierten Demokratie \u00fcber Klimaforschung von ausgew\u00e4hlten Diskurspositionen gesprochen? \r\n In diesem Seminar werden unterschiedliche Formen der Vermittlung von Klimawissen diskutiert und der Austausch in verschiedenen gesellschaftlichen Gruppen \u00fcber den Klimawandel analysiert. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage zielgruppensensibel das Wissen und die Bedeutung der politik- und kulturwissenschaftlichen Forschung zur Problematik der globalen Erw\u00e4rmung zu vermitteln.", "Times_manual": "Fr8-10;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "A Survey of British Literature Gr. 5", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364085&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n The seminar will focus on literary and cultural key texts from the various epochs of English literature from the middle ages to the present day. The seminar thus complements the lecture in the same module and provides a helpful frame of reference for all following seminars in literary or cultural studies. \r\n A reader for this course will be available in the copy-shop on \"Reckhammerweg\" at the beginning of the semester.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of British Literature Gr. 4", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364103&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n The seminar will focus on literary and cultural key texts from the various epochs of English literature from the middle ages to the present day. The seminar thus complements the lecture in the same module and provides a helpful frame of reference for all following seminars in literary or cultural studies. \r\n A reader for this course will be available in the copy-shop on \"Reckhammerweg\" at the beginning of the semester.", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of British Literature Gr. 3", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364102&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n The seminar will focus on literary and cultural key texts from the various epochs of English literature from the middle ages to the present day. The seminar thus complements the lecture in the same module and provides a helpful frame of reference for all following seminars in literary or cultural studies. \r\n A Reader for this course will be available in the copy-shop in \"Reckhammerweg\" at the beginning of the semester.", "Times_manual": "Fr8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of British Literature Gr. 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364051&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n The seminar will focus on literary and cultural key texts from the various epochs of English literature from the middle ages to the present day. The seminar thus complements the lecture in the same module and provides a helpful frame of reference for all following seminars in literary or cultural studies. \r\n A reader for this course will be available in the copy-shop on \"Reckhammerweg\" at the beginning of the semester.", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in Nachhaltige Entwicklung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361749&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Klimawandel, Klimakrise, Nachhaltigkeit \u2013 diese Begriffe sind im (Universit\u00e4ts-)Alltag allgegenw\u00e4rtig. Was jedoch bedeutet Nachhaltigkeit und was macht eine Entwicklung nachhaltig? Das Grundlagenseminar des Zertifikats \u201eBildung f\u00fcr Nachhaltige Nachhaltige Entwicklung\u201c beantwortet diese Fragen und baut eine Basis f\u00fcr den fundierten und strukturierten Umgang mit den Themen, die den Studierenden im Nachhaltigkeitsdiskurs begegnen. Zur historischen Einordnung beginnt der Kurs mit den Meilensteinen der globalen Besch\u00e4ftigung mit Klimawandel und Nachhaltigkeit. Neben der Pr\u00e4sentation und Diskussion grundlegender Konzepte, Theorien und Literatur werden auch Themen wie Klimafolgenanpassung, Verhaltensforschung und Klimakommunikation behandelt. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden haben ein Grundverst\u00e4ndnis der Theorien nachhaltiger Entwicklung und k\u00f6nnen sich aufbauend auf dieser Basis neue Inhalte und Themen erschlie\u00dfen sowie aktuelle globale und lokale Geschehnisse analysieren und kritisch diskutieren. Im Besonderen sind die Studierenden in der Lage, die Folgen des Klimawandels auf den Raum zu erkennen und in Politik und Gesellschaft gef\u00fchrte Diskussionen zum Thema einzusch\u00e4tzen und zu bewerten.", "Times_manual": "Sa10-12;Fr10-12;Fr16-18", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.95, "support": 0.95, "material": 0.875, "fun": 0.9, "comprehensibility": 0.925, "interesting": 0.925, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 5", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364105&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.", "Times_manual": "Fr12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.4, "support": 0.4, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364104&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.4, "support": 0.4, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 3", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364086&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.4, "support": 0.4, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364035&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.4, "support": 0.4, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A History of British Literature and Culture", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364072&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n The lecture will focus on English literary and non-literary texts that have given shape and have been shaped by the social, political and philosophical contexts of their times. A reader with relevant material will be available at the beginning of the semester. ", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.4, "support": 0.4, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 4", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364036&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts. \r\n Students should purchase the following texts: \r\n \r\n Course Reader (available at the copy shop located at Reckhammerweg 4 by the first week of the semester) \r\n Nathaniel Hawthorne,  The Scarlet Letter . Oxford University Press, 2008. ISBN: 978-0199537808. \r\n \r\n \r\n Tony Kushner,  Angels in America: A Gay Fantasia on National Themes . Revised edition. Theatre Communications Group, 2013. ISBN: 978-1559363846 \r\n \r\n For the first session, students are expected to bring and be ready to discuss the texts on pages 1 to 5 of the reader.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.4, "support": 0.4, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltige Nanotechnologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364615&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Ambivalenzen der Gewalt - warum uns fasziniert, was uns eigentlich abst\u00f6\u00dft Gr. 1 + 2- Cr. 3-3", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361833&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Horrorfilme, \u201eBallerspiele\u201c und Heavy Metal \u2013 in vielen Formen der Popkultur konfrontieren wir uns freiwillig mit Gewalt, f\u00fchlen uns davon unterhalten und angezogen. Wie sieht es aber bei \u201erealer\u201c Gewalt aus, wie wir sie t\u00e4glich in den Nachrichten sehen und wie sie z.B. Teile der deutschen Geschichte gepr\u00e4gt hat? \r\n Welche Formen von Gewalt gibt es? Sind manche schlimmer als andere und was daran fasziniert uns? \r\n \u00c4sthetische Diskurse in literarischen Texten und anderen k\u00fcnstlerischen und medialen Ausdrucksformen besitzen die F\u00e4higkeit, versteckte Beziehungen zwischen verschiedenen Ausformungen von Gewalt offenzulegen und Handlungen \u00fcberhaupt erst als gewaltsam zu entlarven. Wie verhandeln verschiedene Diskurse Gewalt mit ihren eigenen Mitteln, wie wird an ihnen Gewalt ver\u00fcbt, in ihnen dargestellt und durch sie selbst ausge\u00fcbt? Und was macht das mit uns als Rezipienten? \r\n Im Seminar untersuchen wir unterschiedliche Wahrnehmungsformen von Gewalt in \u00e4sthetischen Ausdrucksformen wie Literatur, Film und Musik aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive. Zum einen soll das destabilisierende Potential der \u00e4sthetischen Ausdrucksformen untersucht und zum anderen die Frage aufgeworfen werden, inwiefern \u00e4sthetische Prozesse selbst Duplikatoren und Produzenten von Gewalt sind. Des Weiteren werfen wir einen Blick in die Gewaltforschung, um uns m\u00f6glichen Ursachen und gesellschaftlichen Funktionen von Gewalt anzun\u00e4hern. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, verschiedene Formen und Auspr\u00e4gungen von Gewalt zu definieren. Sie sind daf\u00fcr sensibilisiert, Auspr\u00e4gungen von Gewalt in verschiedenen Diskursen zu erkennen und zu benennen. Sie \u00fcberblicken verschiedene \u00e4sthetische Diskurse (Literatur, Musik, Spielfilm) und deren \u00e4sthetische Mittel zur Darstellung von Gewalt.  ", "Times_manual": "Sa14-16;Sa12-14", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Umwelt\u00f6konomik und erneuerbare Energien", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364501&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Vorlesung werden im ersten Teil Grundkenntnisse und der Umwelt\u00f6konomik gelehrt. Neben der ensprechenden Theorie, werden insbesondere Klima und Energie bezogene Problemstellungen diskutiert. Im zweiten Teil der Vorlesung werden erneuerbare Energien im wirtschaftswissenschaftlichen Kontext behandelt. Hierbei liegt der Fokus auf der empirischen und theoretischen Analyse von Wind- und Solarenergie.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Basiskenntnisse des Zivilrechts und der geistigen Schutzrechte mit praktischer Fallbearbeitung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361839&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Unser Rechtssystem hat eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr jedes Studienfach und selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die sp\u00e4tere Berufsaus\u00fcbung. Um die Rechte, Freiheiten und juristischen Risiken beleuchten zu k\u00f6nnen, muss die juristische Denkweise verstanden und die ganz spezielle Herangehensweise ge\u00fcbt werden. Im Seminar werden theoretische Grundlagen vermittelt und anhand von praktischen Fallgestaltungen trainiert. Quer durch verschiedene Rechtsgebiete erarbeiten wir die juristischen Grundlagen. Wir werden dabei ein besonderes Augenmerk auf die geistigen Schutzrechte richten. Wegen des schnellen technischen Fortschritts und der enormen Bedeutung des Internets f\u00fcr die Kommunikation und Rechtsgesch\u00e4fte ergr\u00fcnden wir den rechtlichen Rahmen und die Grenzen der Umsetzung. Zu allen Themen werden nach M\u00f6glichkeit aktuelle F\u00e4lle und Entwicklungen einbezogen. \r\n Themen: \r\n \r\n Grundlagen Recht im Bereich Zivilrecht \r\n Rechtssystem, Aufbau \r\n Vertragsschluss, -arten, -st\u00f6rungen \r\n Formen des Geistigen Eigentums \r\n Rechtliche Pflichten und M\u00f6glichkeiten im Internet \r\n \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen den Rechtsrahmen im allgemeinen Zivilrecht und die wichtigsten geistigen Schutzrechte, k\u00f6nnen Sachverhalte rechtlich einordnen und einfache F\u00e4lle selbst\u00e4ndig l\u00f6sen.", "Times_manual": "Fr8-10;Fr10-12;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Profiling - Im Fluss der Zeichen - Gruppe 1 + 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361841&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Der Begriff des Profilings ist schillernd und weckt viele Assoziationen. Im Rahmen des Seminars soll es besonders um die Kunst des Interpretierens, des Lesens von Orten, Menschen und R\u00e4umen gehen. Im Verlauf des Seminars soll erarbeitet werden, dass Tatorte, wie \u00fcberhaupt die ganze Welt, aus Zeichen gesponnen bzw. zeichenbehaftet sind. Lernt man diese Zeichenketten, die die Welt wie einen Schleier umh\u00fcllen, zu dekodieren (z.B. durch Text-, Bild- und/oder Raumhermeneutik; also die Kunst des Interpretierens) kann man \"mehr\" lesen als es die Oberfl\u00e4che eines Ortes, Bildes, einer Situation oder eines Sachverhaltes hergibt. \r\n Lernziele: \r\n Im Verlauf des Seminars n\u00e4hern sich die Studierenden aus verschiedenen allt\u00e4glichen, theoretischen und praktischen Perspektiven dem Begriff des Profilings unter dem Aspekt des Interpretierens von Din\u00adgen oder Sachverhalten. Unter anderem an kriminologischen Beispielen wird dies veran\u00adschau\u00adlicht. Lernziel ist die sp\u00e4tere praktische Anwendung dieser Methode z.B. im Studium, Beruf oder im Alltag.", "Times_manual": "Di10-12;Fr10-12;Fr12-14;Mo10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Schizophrenie in Medien, Medizin und Literatur", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361772&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Bis in die 1920er Jahre hinein galt vielen der Irrsinn als nicht darstellbar. In den letzten Jahrzehnten hat sich diese Einstellung umgekehrt und das Motiv des Wahnsinns ist zu einer Modeerscheinung ge\u00adwor\u00adden. Urspr\u00fcnglich ein Untersuchungsgegenstand der Medizin, hat die Schizophrenie immer mehr Ein\u00adgang in Printmedien und Film und ebenso in die Literatur gefunden. Der Umgang mit diesem Krank\u00adheitsbild und mit den davon Betroffenen unterscheidet sich allerdings je nach Bereich. Nach dem Blick auf das medizinhistorische und heute g\u00fcltige medizinische Verst\u00e4ndnis dieser Erkrankung stellen wir uns die Frage, wie sich Literatur dem Ph\u00e4nomen der Krankheit Schizophrenie n\u00e4hert, welchen Um\u00adgang Printmedien mit Schizophrenie pflegen und wie dieses Motiv Niederschlag im Medium Film fin\u00addet. Durch die Untersuchung ausgew\u00e4hlter literarischer Texte sowie verschiedener Filme sollen unter\u00adschiedliche Arten der Darstellung des Wahnsinns-Motivs herausgearbeitet und interpretiert werden. Ebenso soll er\u00f6rtert werden, welche Funktion diese Darstellung im Hinblick auf die Stigmatisierung und Ausgrenzung Schizophrener hat, die sie in der Gesellschaft immer wieder erfahren. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen das medizinische Verst\u00e4ndnis des Krankheitsbildes Schizophrenie und dessen medizinhistorische Entwicklung, Grundz\u00fcge der motivbezogenen Film- und Text\u00adanalyse sowie die m\u00f6gliche Wirkung der unterschiedlichen Darstellungsarten f\u00fcr die von der Krankheit Betroffenen.", "Times_manual": "Sa14-16", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Humanbiologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=362892&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "In diesem Kurs erhalten Studierende eine multidisziplin\u00e4re Einf\u00fchrung in die moderne Humanbiologie. Dabei wird der menschliche Organismus im Wesentlichen aus zwei Perspektiven betrachtet und diskutiert: \r\n Ultimate Perspektive (Entwicklungsgeschichte): Was zeichnet den modernen Menschen aus und woher r\u00fchren diese Eigenschaften? Was verbindet und was unterscheidet uns von unseren engsten lebenden und ausgestorbenen Verwandten? Welchen Anpassungswert haben menschliche Verhaltensweisen? \r\n Proximate Perspektive (Anatomie und Physiologie): Wie ist der menschliche K\u00f6rper aufgebaut? Wie arbeiten unsere Sinne? Wie werden K\u00f6rperfunktionen reguliert? \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber allgemeine Kenntnisse zur Humanbiologie und haben ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr entwickelt, wie Genetik, Verhaltensforschung, Anatomie und Linguistik Aufschluss \u00fcber die menschliche Entwicklungsgeschichte geben k\u00f6nnen.", "Times_manual": "Mo16-18;-.10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.92, "support": 0.8571428571428571, "material": 0.7428571428571429, "fun": 0.9142857142857143, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8857142857142857}, {"selected": false, "Title": "Film und Realit\u00e4t in der Weimarer Republik 1918-1933", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361907&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Weimarer Republik war eine Bl\u00fctezeit der Kultur, vor allem auch des deutschen Stumm- und Tonfilms. Regisseure wie Fritz Lang, Ernst Lubitsch, Friedrich Wilhelm Murnau, Georg Wilhelm Pabst, Walter Ruttmann oder Robert Wiene und Filmproduzenten wie Erich Pommer oder Carl Laemmle genossen national und international hohes Ansehen. Neben der k\u00fcnstlerischen Entfaltung spielte von Anfang an aber auch die politische Instrumentalisierung des deutschen Films eine wesentliche Rolle: Nach dem verlorenen Ersten Weltkrieg (1914-1918) sollte \u00fcber Filmepen die Identit\u00e4t der Nation nach innen gest\u00e4rkt und nach au\u00dfen ein neues Bild Deutschlands in der Welt vermittelt werden. Mit dem 1920 eingef\u00fchrten \u201eReichslichtspielgesetz\u201c wurde ein Zensurinstrument geschaffen, das im Verlauf der 1920er Jahre immer st\u00e4rker gegen sozialkritische Filme der demokratischen Linksparteien eingesetzt wurde. Auch die Ufa, Deutschlands gr\u00f6\u00dfter Filmkonzern, geriet 1927 mit der \u00dcbernahme durch den Vorsitzenden der Deutsch-Nationalen Volkspartei Alfred Hugenberg, der ein einflussreicher Industrieller und Inhaber eines Medienimperiums war, in parteipolitisches Fahrwasser. \r\n Lernziele: \r\n Im Vordergrund steht die Besch\u00e4ftigung mit der politischen und gesellschaftlichen Realit\u00e4t der Weimarer Republik und mit der Rolle, die der Film in ihr spielte. Dabei soll ermittelt werden, wie der Film, der zun\u00e4chst kulturell-\u00e4sthetischen und wirtschaftlichen Interessen dient, politisch instrumentalisiert, beeinflusst und beschnitten werden kann. Diese Zusammenh\u00e4nge, die an historischen Quellen aufgezeigt werden, gehen mit einer Analyse von Filmen aus den Jahren 1919 bis 1933 einher, an denen sich die Eingriffe verdeutlichen lassen.\u00a0", "Times_manual": "Fr14-16;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Interkulturellen Kommunikation - Eine theoretische Betrachtung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361838&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Interkulturelle Kommunikation = Kommunikation zwischen Kulturen!?\u00a0  \r\n Was ist Kommunikation? Und was ist \u00fcberhaupt Kultur? Und wann ist Kommunikation interkulturell? \r\n Diese und andere Fragen sollen im Seminar behandelt werden. Im Mittelpunkt der Seminardiskussion stehen sowohl die kulturelle Pr\u00e4gung unseres Denkens, F\u00fchlens und Handelns, als auch die Prozesse, mittels derer der Andere als kulturell Fremder markiert und konstruiert wird. Es geht hierbei sowohl um  Identit\u00e4t  \u2013 wie wir also unsere eigenen Ansichten und Empfindungen in kommunikative Prozesse einbringen und aushandeln \u2013 als auch um das  Othering  \u2013 den Anderen als \u201eanders\u201c wahrzunehmen und in der Kommunikation auf bestimmte Eigenschaften zu reduzieren oder zu verallgemeinern. \r\n Das naturgem\u00e4\u00df interdisziplin\u00e4re Feld wird hierzu aus verschiedenen Blickwinkeln betrachtet, insbesondere aus kommunikationswissenschaftlicher, kulturwissenschaftlicher, soziologischer und linguistischer Perspektive. Die theoretisch vermittelten Lehrinhalte werden anhand von Fallbeispielen und vereinzelten \u00dcbungen zur interkulturellen Sensibilisierung vertieft.\u00a0 \r\n Im Rahmen des Seminars wird sowohl deutsch- als auch englischsprachige Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rliteratur herangezogen. \r\n Thematische Schwerpunkte : Kultur, Kommunikation, Identit\u00e4t, Wahrnehmung, Othering, Stereotypen und Vorurteile \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, verschiedene Kulturmodelle zu beschreiben und zu reflektieren. Sie kennen dar\u00fcber hinaus kommunikationstheoretische Modelle und k\u00f6nnen damit interkulturelle Kom\u00admunikationsprozesse analysieren.", "Times_manual": "Fr12-14;Mi12-14", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Sch\u00f6ne neue Welt? Wie Facebook, Twitter und Co. die Welt ver\u00e4ndern", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361840&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Web 2.0 bestimmt seit mehreren Jahren immer mehr unser Leben. Ob bei Bewerbungen, im Alltag oder auch im Privatleben sind Dienste wie Facebook, Google oder Instagram fast immer dabei \u2013 vor allem seitdem Smartphone und Tablet-Computer immer beliebter werden. Meistens ist die erste Frage an eine fremde Person nicht mehr die nach dem Namen, sondern nach dem Avatar bei Facebook. Welche Probleme entstehen durch die Nutzung dieser neuartigen Medien, und wie soll man damit umgehen? Eine Frage zu der es schwer scheint, \u201erichtige\u201c Antworten zu finden. \r\n Im Laufe des Seminars sollen zum einen Fragen des Datenschutzes und der eigenen Privatsph\u00e4re angesprochen werden, zum anderen Handlungsoptionen entwickelt werden, mit den neuartigen Medien sicher und kompetent umzugehen. Dabei werden unter anderem folgende Fragen behandelt: Wie unterscheidet sich das \u201eWeb 2.0\u201c von fr\u00fcheren Diensten des Internets und warum sind sie so beliebt? Was motiviert Menschen an sozialen Netzwerken teilzuhaben und was sind sie bereit daf\u00fcr von sich selbst preiszugeben? Und warum tun sie das? Und warum bergen Facebook und Twitter eine Gefahr f\u00fcr totalit\u00e4re Regime, f\u00fcr klassische Medien und tragen zudem zu politischen Ver\u00e4nderungen bei? Grundlegende Mechanismen werden dabei soziologisch besprochen, technische Hintergr\u00fcnde beleuchtet sowie Zeichen- und Handlungstheorien auf das Feld der \u201eneuen Medien\u201c angewandt. Was Umberto Eco und George Orwell damit zu tun haben, erschlie\u00dft sich, wenn zudem in die Semiotik sowie das Feld der Bildanalyse und der hermeneutischen Deutung eingef\u00fchrt wird. \r\n Lernziele: \r\n Studierende verf\u00fcgen \u00fcber theoretisch fundiertes Wissen zu Social-Media sowie Medien- und Kommunikationstheorien. Sie erlangten Kenntnisse der Kommunikations- und Sozialwissenschaft. Sie haben eigenst\u00e4ndiges wissenschaftliches Arbeiten sowie verschiedene Arten des Literaturzugangs erprobt.", "Times_manual": "Fr14-16;-.10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "F\u00fchrung x3: Mitarbeiter, Teams, Gespr\u00e4che - Gr. 1 + 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361941&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "In Teambesprechungen spiegelt sich die Zusammenarbeit der Mitarbeiter wider; sie werden als wichtiges Managementinstrument und Kommunikationsmittel angesehen. F\u00fchrung wird hier durch Kommunikation umgesetzt, wobei gerade im Bereich der Teamf\u00fchrung die kommunikativen Anforderungen an eine F\u00fchrungsperson umfangreich sind; so gilt es zum Beispiel in F\u00fchrungssituationen mehrere Personen gleichzeitig zu motivieren, zu moderieren oder auch auf ein bestimmtes Ziel hin zu lenken. In diesem Seminar sollen betriebswirtschaftliche mit soziologischen und kommunikationswissenschaftlichen Erkenntnissen verbunden werden. An der Schnittstelle von Personalf\u00fchrung, Soziologie der Gruppe und Gespr\u00e4chsf\u00fchrung stehen die (Gespr\u00e4chs-)F\u00fchrungsaufgaben der Leitungsperson im Vordergrund. Praktische Elemente zum Bereich F\u00fchrung sind aus verst\u00e4ndnissichernden Gr\u00fcnden geringer Bestandteil der Veranstaltung. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen Modelle und Theorien der Betriebswirtschaftslehre, Soziologie und Kommunikationswissenschaft. Sie sind in der Lage, F\u00fchrungssituationen aus dieser interdisziplin\u00e4ren Sichtweise zu analysieren und Handlungskonsequenzen abzuleiten.", "Times_manual": "Fr8-10;Fr10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Die Ost/West-Spaltung Europas und die europ\u00e4ische Identit\u00e4t", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364599&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "2-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Wenn gegenw\u00e4rtig von der krisenhaften Spaltung Europas in Ost und West die Rede ist, konzentriert sich h\u00e4ufig die Problematik auf den Zeitraum nach 1945. Im Seminar soll gezeigt werden, dass die Differenzsymptome der Fragilit\u00e4t des Konstrukts Europa: die aktuellen Widerspr\u00fcche zwischen den Agenten der Verwirklichung europ\u00e4ischer Integration auf der Grundlage demokratisch-rechtstaatlicher Ordnung und andererseits dem separatistischen Aufstieg nationalistischer Parteien wesentlich \u00e4lter sind. Sie beginnen \u2013 in historisch-politischer und ideologisch-religi\u00f6ser Hinsicht bereits mit den Auseinandersetzungen um die Teilung des sp\u00e4tantiken R\u00f6mischen Reichs und den Religionsk\u00e4mpfen zwischen Byzanz und Rom, setzen sich fort im politischen und weltanschaulichen Dominanzstreben des westlichen Kaiser- und Papsttums und zeigen sich exemplarisch in der \u201eBr\u00fcckenfunktion\u201c des Stadtstaats Venedig zwischen Ost und West. Die aktuell deutliche Polarisierung von \u00f6stlichen Mitgliedstaaten der EU, wie z.B. Ungarn und Polen einerseits, und westlichen Staaten, wie z.B. Frankreich und Deutschland andererseits, kann somit nicht nur aus organisatorischen M\u00e4ngeln der EU-Konstitution erkl\u00e4rt werden. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, anhand von einschl\u00e4gigen Textdokumenten die Problemgeschichte des Ost-/West-Verh\u00e4ltnisses zu erfassen und zu diskutieren mit einem besonderen Augenmerk auf die Leitfrage nach der Wirkung dieses Verh\u00e4ltnisses f\u00fcr die Europ\u00e4ische Identit\u00e4t.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "UDE trifft auf Philharmonie XXV", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361959&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Studierenden werden in vorausgehenden 4-st\u00fcndigen Seminaren auf den Besuch von vier aus\u00adgew\u00e4hlten Konzerten vorbereitet (musikalische und musikgeschichtliche Einf\u00fchrung in die im Konzert gespielten Komponisten und Werke, H\u00f6rproben). Diese Veranstaltung ist ein 2009 begonnenes Koope\u00adrationsprojekt zwischen der Universit\u00e4t Duisburg-Essen und der Philharmonie Essen und findet in diesem Se\u00admester zum 25. Mal statt. Sie wird von dem Musikbeauftragten der Universit\u00e4t, Prof. Dr. med. Eberhard Passarge, und der Konzertpianistin Annette Kareev durchgef\u00fchrt. \r\n Lernziele: \r\n Studierende verstehen den inhaltlichen und \u00e4u\u00dferlichen Ablauf eines philharmonischen Konzerts. Sie h\u00f6ren verschiedene Kompositionen und lernen deren Komponisten kennen. Sie erhalten Einblick in die verschiedenen Stilrichtungen in der Musikgeschichte bis heute.", "Times_manual": "Sa20-22;Sa14-16;Sa16-18;So18-20", "Location": "Duisburg", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Aktuelle Asylpolitik im Kontext europ\u00e4ischer und nationaler Regelungen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361832&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Es werden die Grundlagen des nationalen Asylrechts vor dem Hintergrund des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) erl\u00e4utert. Viele rechtliche Regelungen bieten Ansatzpunkte f\u00fcr eine Diskussion \u00fcber die aktuelle Fl\u00fcchtlingspolitik auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene. Dabei soll auch der Frage nachgegangen werden, welcher Einfluss bzw. welche Wechselwirkungen zwischen Fl\u00fcchtlingspolitik, Wahlkampf und W\u00e4hlerverhalten bestehen. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Situation von Fl\u00fcchtlingen in rechtlicher und politischer Hinsicht differenziert einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Sie kennen die unterschiedlichen Aufenthaltsstatus und die damit verbundenen Rechte bzw. Einschr\u00e4nkungen und k\u00f6nnen Medienberichte, \u00c4u\u00dferungen von Politikern, Gesetzesvorhaben etc. einordnen und Basisfachtexte analysieren.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Gesellschaft, Gesundheit, Digitalisierung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361745&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "2-4", "Language": "Deutsch", "Description": "In diesem sozialwissenschaftlichen Seminar soll dem Zusammenhang zwischen dem Corona-Ausnahmezustand und der Digitalisierung der Gesellschaft nachgegangen werden. \r\n Hat sich die Digitalisierung w\u00e4hrend des Lockdowns schneller vollzogen? Falls ja, in welchen Bereichen? Falls ja, in welchem Umfang ist weiter digitalisiert worden? Wie weit fortgeschritten war die Digitalisierung vor Corona? Wie weit fortgeschritten ist sie heute, nach eineinhalb Jahren Corona?\u00a0 \r\n Das Seminar bietet interdisziplin\u00e4r sowohl soziologische als auch politikwissenschaftliche Perspektiven auf die Problematik. Dabei werden empirisch-statistische und sozial-\u00f6konomische Studien und Quellen einbezogen. Es geht um eine vertiefende sozialwissenschaftliche Erarbeitung der Problematik. \r\n Stichworte im Zusammenhang von Corona, Lockdown und Digitalisierung sind u.a.: Home Schooling, Home Office, Video Conferencing, kontaktloses Bezahlen, Online Banking, Online Shopping, Allgegenwart des Smartphones, Zukunft des Bargelds, Digitalisierung der Patienten-, der Krankheits-, der Gesundheitsdaten, des Gesundheitssystems, Big Data, k\u00fcnstliche Intelligenz. \r\n Der Dozent ist im Rahmen seiner T\u00e4tigkeit als Betriebsratsvorsitzender und Gesamtbetriebsratsmit-glied, im Rahmen seiner Beratungs- und Interessenvertretungsarbeit f\u00fcr Mitarbeiter*innen und Schwerbehinderte beruflich mit Fragen und Problemen des Themas befasst. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen die sozialwissenschaftlich-theoretischen Grundlagen der Thematik. Sie sind in der Lage, die Grundlagen eigenst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig weiter zu vertiefen und sich kritisch mit der Thematik auseinanderzusetzen.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Neuromathematik - Eine mathematische Reise durch das Gehirn und unser Universum", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361746&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die neuere Forschung hat zunehmend die Arbeitsweise des Gehirns ins Visier genommen. Das ist ver\u00admutlich nicht nur ein tempor\u00e4rer Trend, denn nach den bis jetzt vorliegenden Daten wird dieses Feld auch in Zukunft ein aktives und interdisziplin\u00e4res Forschungsgebiet bleiben. Bzgl. des Geistes neh\u00admen wir vorerst Marvin Minskys Standpunkt \u201eMinds are simply what brains do\u201c ein und fragen dann folge\u00adrichtig, ob unser Gehirn wie ein Computer bzw. ein Quantencomputer arbeitet und ob man Bewusstsein \u00fcberhaupt definieren kann. Eine weitere na\u00adt\u00fcr\u00adliche Fragestellung ist dann, wie in naher Zukunft technisch die Leistung des Gehirns ver\u00adgr\u00f6\u00dfert werden kann und ob man diese B\u00fcchse der Pandora \u00f6ffnen soll. Dazu einige Zitate: \r\n \u201cNo, I`m not interested in developing a powerful brain. All I`m after is just a mediocre brain, something like the President of the American Telephone and Telegraph Company.\u201d (Alan Turing) \r\n \u201cI`m as fond of my body as anyone, but if I can be 200 with a body of silicon, I`ll take it.\u201d (Daniell Hill, Cofounder of Thinking Machines Corp.) \u201cThe empires of the future will be the empires of the mind.\u201d (Winston Churchill) \u201cIf we continue to develop our technology without wisdom or prudence, our servant may prove to be our executioner.\u201d (General Omar Bradley) \"Technological progress is like an axe in the hands of a pathological criminal.\" (Albert Einstein) \"I can no longer obey; I have tasted command, and I cannot give it up.\" (Napoleon Bonaparte) \r\n Schlie\u00dflich werden noch aktuelle Theorien unseres Universums besprochen, die eine ganz enge Ver\u00adbin\u00addung zum ersten Teil haben: Mathematical Universe Hypothesis, (Max Tegmark), Thermal Time Hypothesis, (Connes, Rovelli) und verschiedene Singularit\u00e4tsbegriffe, z.B. die Verschmelzung von nat\u00fcrlicher und k\u00fcnstlicher Intelligenz bzw. die technische Singularit\u00e4t. \r\n Auch dazu einige Aussagen: \r\n \u201cEverything we call real is made of things that cannot be regarded as real.\u201d (Niels Bohr) \u201cWhat is it that breathes fire into the equations and makes a universe for them to describe?\u201d (Stephen Hawking) F\u00fcr abschlie\u00dfende Antworten gilt aber immer noch: \u201cThe future ain`t what it used to be.\u201d (Yogi Berra) \r\n Die einzelnen Themen sind: \r\n 1) Kurze Einf\u00fchrung in Aufbau und Arbeitsweise des Gehirns \r\n 2) Petri-Netze und Neuronale Netze \r\n 3) Die Modelle von Hodgin-Huxley und FitzHugh-Nagumo sowie die Nernst-Gleichung \r\n 4) Computer und Quantencomputer \r\n 5) Quell- und Kanalcodierung \r\n 6) Der Neuronale Code \r\n 7) Conway`s Game of Life \r\n 8) Die MUH- und TTH-Hypothesen \r\n 9) Die Differentialgleichungen der Singularit\u00e4t \r\n 10) Singularit\u00e4t oder Komplexit\u00e4tsbremse? \r\n 11) Neuere Ans\u00e4tze in den Neurowissenschaften: Kategorientheorie, H\u00f6her Dimensionale Algebra und Topostheorie \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, Originalliteratur zu verstehen und erhalten einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcber\u00adblick.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Erinnern und Vergessen \u2013 Ich und Identit\u00e4t (nicht nur) in der Kriminalliteratur (Identit\u00e4t I)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361842&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Wer war das Opfer, wer ist der T\u00e4ter? Stimmen Fingerabdr\u00fccke \u00fcberein, sind DNA-Spuren identisch? Diese und andere \u201eIdentit\u00e4ts-Fragen\u201c spielen eine zentrale Rolle in der Kriminalliteratur, in der die Spurensuche letztlich der Wiederherstellung der verborgenen 'wahren' Geschichte des Verbrechens und der Identifizierung des Verbrechers dient. Was aber, wenn das, was verloren ging, die eigene Identit\u00e4t ist? Wie funktioniert das Erz\u00e4hlen \u00fcber solche Zust\u00e4nde wie aus ihnen heraus? \r\n Am Beispiel ausgew\u00e4hlter Texte der (Kriminal)Literatur und entsprechender theoretischer Texte geht es im Blockseminar um die Frage, was Identit\u00e4t ist oder sein k\u00f6nnte und wie sich Formen des \u201eSelbst-Vergessens\u201c (z.B. Alzheimer/Demenz, Amnesien, dissoziative Fugen) mit literarischen Mitteln abbilden lassen. Au\u00dferdem wird die Nicht/Identit\u00e4t von Autor und Erz\u00e4hler bzw. Erz\u00e4hler und Figuren thematisiert \u2013 und das auch auf etwas andere Art, denn die Dozentin Dr. Mischa Bach ist nicht nur Literaturwissenschaftlerin und Erz\u00e4hlforscherin, sondern dar\u00fcber hinaus die Autorin einer der drei Roman, die im Seminar gelesen werden. Doch auch die Studierenden sind aufgefordert, Identit\u00e4tsmodelle aus ihren Hauptf\u00e4chern wie sich selbst miteinzubringen. \r\n Themen: \r\n \r\n Wer bin ich und woher wei\u00df ich das? Ein Einstiegsexperiment, gefolgt von einer theoretischen und einer praktischen Einf\u00fchrung ins Thema Identit\u00e4t und den Umgang mit der (Kriminal)Literatur \r\n \u201eVergessen ist nicht Vergeben\u201c. Alzheimer und die kollektive Verdr\u00e4ngung in der Gesellschaft in Anne Chaplets Kriminalroman \u201eSchrei nach Stille\u201c \r\n \u201eWas, wenn ich ganz anders war? oder Das Ich im Nebel des Vergessens\u201c: Selbstverlust und Selbstrekonstruktion in Martin Suters \u201eEin perfekter Freund\u201c \r\n \u201eVergessen als Selbstbefreiung?\u201c - Dissoziative Fugen und andere Seltsamkeiten in Mischa Bachs Kriminalnovelle \u201eDer Tod ist ein langer, tr\u00fcber Fluss\u201c \r\n \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind mit der Identit\u00e4tsthematik bzgl. verschiedener Aspekte der Literaturproduktion, -rezeption, -analyse und -theorie vertraut. Sie kennen wissenschaftliche Methoden der Interpretation literarischer Texte und k\u00f6nnen diese auf neue Texte anwenden.", "Times_manual": "Di16-18;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Von den Anf\u00e4ngen der Mathematik und der Entwicklung des Bildungssystems in Europa", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364602&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalt: \r\n \r\n Entwicklung von Zahlsystemen bei den Babyloniern, \u00c4gyptern, Griechen und R\u00f6mern \r\n Einige \u201emathematische\" Fragestellungen bei den Babyloniern und \u00c4gyptern: Satz des Pythagoras, N\u00e4herungen f\u00fcr die Zahl Pi \r\n \u00dcberblick \u00fcber mathematische Kenntnisse aus den B\u00fcchern des Euklid: Primzahlen, vollkommene Zahlen, Platonische K\u00f6rper, Goldener Schnitt ... \r\n Anwendungen des \u201eGoldenen Schnitts\" in der darstellenden Kunst, bei der Konstruktion des \u201eFlutlichtfu\u00dfballs\" und in der Bild-Dramaturgie \r\n Beispiele f\u00fcr die Entwicklung von antiken Bildungsinstitutionen im Mittelmeerraum: Akademien in Athen, Bibliothek von Alexandria, Haus der Weisheit in Bagdad, \u2026 \r\n Entwicklung des Schulwesens von der Antike bis zur Neuzeit, speziell in Preu\u00dfen und Deutschland \r\n Mittelalterliche Universit\u00e4tsgr\u00fcndungen in Europa: Bologna, Paris, Oxford, Cambridge, ... \r\n Einfluss des Buchdrucks auf das Bildungssystem \r\n \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden erlangen einen Eindruck von dem langen Weg von den Anf\u00e4ngen der Zahlzeichen bis zu unserem heutigen dezimalen Positionssystem. Dar\u00fcber hinaus gewinnen sie einen Einblick in die Entwicklung des Bildungssystems unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der mathematisch-naturwissenschaftlichen F\u00e4cher. \r\n Zur Probeklausur eines fr\u00fcheren (st\u00e4rker mathematisch orientierteren) Kurses (aktualisiert 01.10.18) ", "Times_manual": "Di10-12;Di16-18;Mo10-12", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Der Ausdruck des Unsagbaren - Der Holocaust in Literatur, Film und Printmedien", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361747&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Was gibt es \u00fcber das unsagbarste aller Ereignisse, den Holocaust, noch zu sagen? Bereits seit den 1940er Jahren \u2013 unmittelbar nach dem Holocaust \u2013 haben sich Wissenschaftler aller Fachrichtungen darin versucht, dem Unsagbaren Sprache zu verleihen, Erkl\u00e4rungen zu finden, und f\u00fcllen damit ganze Bibliotheken. Bis heute, 70 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkrieges ist der Holocaust als Thema pr\u00e4sent: In den Wissenschaften, verschiedenen Medien und im Alltag. Aber wie wird das Unsagbare ausgedr\u00fcckt? Und welche Erinnerungskulturen haben sich etabliert? Wie erinnern sich \u00dcberlebende der Lager an die Shoah, wie die Juden die Vernichtung ihres Volkes nennen, und wie verbalisieren sie das erlebte Trauma? Mit welchen Bildern, Motiven und Geschichten greifen Literatur, Film und Gesellschaft diesen Themenkomplex auf und auf welche Art und Weise berichten Printmedien dar\u00fcber? \r\n Wie die Erinnerung an den Holocaust bis heute wachgehalten wird, woher die \u201eHolocaustm\u00fcdigkeit\u201c (Milgram/Rozett) kommt und den Zusammenhang zwischen Trauma, Sprache, Erinnerung und kollektivem Ged\u00e4chtnis (A. Assmann), werden wir im Seminar ebenfalls untersuchen. \r\n Sofern es unter den gegebenen Umst\u00e4nden m\u00f6glich sein sollte, besuchen wir im Rahmen des Seminars gemeinsam die Alte Synagoge in Essen.\u00a0Die Teilnahme an der Exkursion ist freiwillig. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden haben einen \u00dcberblick \u00fcber den medialen Umgang mit dem Holocaust. Sie kennen verschiedene Erinnerungsdiskurse und die daf\u00fcr wesentlichen Begriffe wie \u201eKollektives Ged\u00e4chtnis\u201c und \u201eKollektivschuld\u201c sowie deren Funktion. Sie sind in der Lage, die Funktion von Sprache und Bild im Hinblick auf Fakten, Erinnerung und Trauma zu analysieren und dabei ihre eigene Position zum Holocaust und die dazugeh\u00f6rige Erinnerungskultur zu hinterfragen.", "Times_manual": "Sa14-16", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Von Aristoteles zu Hawking, vom Big Bang und der globalen Erw\u00e4rmung - Facetten der Physik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=359700&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "33", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Quid est ergo tempus?  -  Was also ist die Zeit?  So fragte vor vielen hundert Jahren der sp\u00e4tantike Philosoph und Kirchenlehrer Augustin. Auch wir besch\u00e4ftigen uns in diesem Kurs u.a. mit Zeit und Raum, einem Fragenkomplex, der auch heute noch in der Grundlagenphysik ganz vorne steht. Wir sehen uns an, welche Vorstellungen es dazu gab und gibt, und welche Erkenntnisse im Laufe der Geschichte gewonnen worden sind. Was behauptet die Allgemeine Relativit\u00e4tstheorie vom \u201eAnfang von Allem\u201c, und von der Entwicklung des Kosmos im Zeitraum von Milliarden von Jahren? Was ist Licht? Die Besch\u00e4ftigung mit dieser Frage wird uns zur Quantentheorie f\u00fchren und zu den R\u00e4tseln, welche diese aufgibt. Gibt es eine objektive Realit\u00e4t? Existiert etwas unabh\u00e4ngig von unserer Wahrnehmung? Wissenschaftliche Befunde n\u00e4hren starke Zweifel an unserer vertrauten Vorstellung von Realit\u00e4t. Aber wir bewegen uns nicht nur im Elfenbeinturm, denn es bestehen sehr konkrete Auswirkungen des zun\u00e4chst ganz theoretisch Erscheinenden auf eine Vielfalt von praktischen Dingen. Es g\u00e4be kein GPS ohne das Verst\u00e4ndnis von Raum und Zeit der Relativit\u00e4tstheorie. Bei der Verschl\u00fcsselung des Datenverkehrs (Kryptographie) und bei zuk\u00fcnftigen Computern werden Erkenntnisse der Quantentheorie eine wichtige Rolle spielen. Bei Fragen zu unserer energiehungrigen Welt und zu der globalen Erw\u00e4rmung werden wir die M\u00f6glichkeiten und Grenzen diskutieren. Was k\u00f6nnen wir von Elektroautos erwarten und was ist notwendig, wenn Sonne und Wind andere Energiequellen abl\u00f6sen sollen? \r\n Das Seminar will Interesse und Verst\u00e4ndnis f\u00f6rdern, Ber\u00fchrungs\u00e4ngste zu Naturwissenschaften abbauen und zum Fragenstellen ermutigen. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden lernen die elementaren Grundz\u00fcge des heutigen naturwissenschaftlichen Weltbildes aber auch dessen historische und philosophische Wurzeln zu verstehen. Au\u00dferdem behandeln wir aktuelle Thematiken wie Klimawandel und Energiewende mit dem Ziel, sich deren physikalischer Grundlagen bewusst zu werden und dadurch die eigene Urteilsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber den Einfl\u00fcssen von Werbung und ideologischer Propaganda zu st\u00e4rken.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Wissensmanagement im Kontext von Demografie und Human Resources", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=361931&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Der demografische Wandel ist in der deutschen Gesellschaft sowie am Arbeitsmarkt allgegenw\u00e4rtig und zeigt sich bereits jetzt in Form von Fachkr\u00e4fteengp\u00e4ssen sowie alternden Belegschaften. In vielen Unternehmen sind diese Auswirkungen bereits jetzt sp\u00fcrbar. Vor einem solchen Hintergrund m\u00fcssen Betriebe schnell lernen, mit einer durchschnittlich \u00e4lteren und sich reduzierenden Belegschaft zu arbeiten. \r\n Gerade beim altersbedingten Ausscheiden von MitarbeiterInnen drohen Wissensverluste. Folglich gilt es daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass keine kostenintensiven Wissensl\u00fccken entstehen, sondern dass das Erfahrungswissen der MitarbeiterInnen im Betrieb bewahrt wird. Die Relevanz eines demografieorientierten Wissensmanagements wird offenkundig. \r\n Inhalte des Seminars sind die Betrachtung der Notwendigkeit eines demografieorientierten Wissensmanagements als Kombination aus dem ganzheitlichen Wissens- sowie Ausstiegsmanagement. Die Erschlie\u00dfung des Themas erfolgt entlang der Bausteine Technik, Organisation, Mensch sowie Unternehmenskultur. Beginnend mit einer Betrachtung der demografischen Entwicklung, \u00fcber die Definition von Wissen sowie dessen theoretische Analyse innerhalb organisationaler Zusammenh\u00e4nge hin zur Installation und Aufrechterhaltung eines demografieorientierten Wissensmanagementmodells unter Ber\u00fccksichtigung organisationaler Barrieren und Erfolgsfaktoren, allen voran des Faktors \u201eMensch\u201c. Die Betrachtung des demografieorientierten Wissensmanagements wird dabei in den Kontext des Human Resources gestellt. \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben nach dem Besuch dieses Seminares einen wesentlichen theoretischen und praktischen \u00dcberblick \u00fcber das Trendthema demografieorientiertes Wissensmanagement im Kontext von Human Resources. Sie k\u00f6nnen die damit verbundenen Herausforderungen f\u00fcr Akteure aus Wirtschaft und Gesellschaft wissenschaftlich einordnen und ihnen entsprechend - auch unter Anwendung von Tools und Analyseverfahren - praktisch begegnen.", "Times_manual": "Do18-20", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Verhaltensbiologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364067&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalt/Lehrziele: \r\n In der Vorlesung werden die Prinzipien der Sinneswahrnehmung und Informationsverarbeitung und deren Bedeutung f\u00fcr die \u00d6kologie, Evolution und das Verhalten der Tiere sowie die proximaten Mechanismen des Verhaltens (insb. neuronale und hormonelle Steuerung) vorgestellt und diskutiert.", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.95, "comprehensibility": 0.95, "interesting": 0.9, "grade_effort": 0.9}, {"selected": false, "Title": "Grundlegende Programmiertechniken", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364885&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "E-Learning", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Anhand der Programmiersprachen Python 3 und Java werden grundlegende Programmiertechniken besprochen. Inhalte unter anderem - Einf\u00fchrung und grundlegende Struktur von Programmen - Lexikalische Elemente, Datentypen und Variablen, Anweisungen und Kontrollstrukturen - Elementare Datenstrukturen: Mengen, Felder, Listen - Eingabe und Ausgabe mittels Streams - Funktionen und Module - Grundlegende Algorithmen: Suchen und Sortieren - Eingabe/Ausgabe Listen-Abstraktion. Unterschiede Java / Python.", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0.8, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "\u00d6kologie heimischer Tiere und Urbanzoologie ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364082&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "E-Learning", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "\u00dcberblick \u00fcber vornehmlich (mittel)europ\u00e4ische Tierlebensr\u00e4ume, exemplarische auto\u00f6kologische Ana\u00adlyse f\u00fcr einige h\u00e4ufige heimische Tierarten. Darstellung der \u00f6kologischen Anspr\u00fcche ausgew\u00e4hlter Tiergruppen. Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zu \u00f6kologischen Grundsachverhalten (z.B. R\u00e4uber-Beute-Problematik, Einnischung). \r\n Lernziele: \r\n Verst\u00e4ndnis \u00f6kologischer Zusammenh\u00e4nge an konkreten Beispielen aus der Tierwelt.", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.95, "support": 0.875, "material": 0.775, "fun": 0.85, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 0.925, "grade_effort": 0.9714285714285714}, {"selected": false, "Title": "LabVIEW in der Mess- und Automatisierungstechnik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364513&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "4", "Max. Teilnehmer": "4", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Im Rahmen der Vorlesung erhalten die Studierenden Einblick in den Bereich der graphischen Entwicklungsumgebung LabVIEW. Mithilfe grundlegender Designvorlagen und Architekturen werden LabVIEW-Anwendungen f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfanwendungen, Ger\u00e4testeuerung, Datenprotokollierung und Messwertanalyse entwickelt. \r\n Lernziele: \r\n \r\n Grundlagen der LabVIEW Programmierung \r\n Prinzipen der Datenflussprogrammierung \r\n Entwicklungsprozess f\u00fcr virtuelle Instrumente (VI) \r\n Gebr\u00e4uchliche VI-Architekturen \r\n Praktiken zur Fehlerbehandlung \r\n Betrachtung der Leistungsf\u00e4higkeit und Skalierbarkeit von Anwendungen \r\n Entwickeln und implementieren von Stand-alone-Anwendungen \r\n Grundlagen des Workflows zur Realisierung von LabVIEW Projekten im Bereich der Mess- und Automatisierungstechnik \r\n", "Times_manual": "Mi8-10", "Location": "Essen", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Werkstoffe", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364069&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Die makroskopischen Eigenschaften der Werkstoffe basieren auf ihrer mikroskopischen Struktur (z.B. Atomsorte, chemische Zusammensetzung, r\u00e4umliche Verteilung der Atome, Defekteigenschaften, Bandstruktur). Die Kenntnisse der atomaren Werkstoffeigenschaften liefern daher das Verst\u00e4ndnis zum makroskopischen Verhalten des Werkstoffes. In der Vorlesung werden der atomare Aufbau der Werkstoffe, das B\u00e4ndermodell des Festk\u00f6rpers, die elektrische Leitf\u00e4higkeit, die Metalle, Halbleiter, Polymere, dielektrischen und magnetischen Werkstoffe besprochen. Lernziele: \r\n Die makroskopischen Eigenschaften der Werkstoffe basieren auf ihrer mikroskopischen Struktur (z.B. Atomsorte, chemische Zusammensetzung, r\u00e4umliche Verteilung der Atome, Defekteigenschaften, Bandstruktur). Die Kenntnisse der atomaren Werkstoffeigenschaften liefern daher das Verst\u00e4ndnis zum makroskopischen Verhalten des Werkstoffes. In der Vorlesung werden der atomare Aufbau der Werkstoffe, das B\u00e4ndermodell des Festk\u00f6rpers, die elektrische Leitf\u00e4higkeit, die Metalle, Halbleiter, Polymere, dielektrischen und magnetischen Werkstoffe besprochen. (Quelle: MHB\u00a0B.Sc. Elektrotechnik und Informationstechnik)", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0.8666666666666667, "support": 0.8218181818181819, "material": 0.9309090909090909, "fun": 0.8981818181818181, "comprehensibility": 0.8072727272727274, "interesting": 0.8727272727272727, "grade_effort": 0.7230769230769231}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Nanotechnologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364050&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung soll die Studierenden in die Nanotechnologie einf\u00fchren. Dazu wird zun\u00e4chst eine Begriffsbildung vorgenommen, anschlie\u00dfend werden die Thematik im ingenieurwissenschaftlichen Kontext abgegrenzt und ph\u00e4nomenologisch Gr\u00f6\u00dfeneffekte diskutiert.\u00a0 Die eigentliche Vorlesung gliedert sich in 3 Teilbereiche:\u00a0 - Einf\u00fchrung in die Elektronen-Mikroskopie und Rasterkraft-Mikroskopie als zentrale Werkzeuge zur Analyse von Nanostrukturen\u00a0 - Darstellung fundamentaler Prinzipien zur Herstellung von Nanostrukturen nach dem \u201abottom-up\u2019 Prinzip, aufgegliedert in physikalische und chemische Verfahren\u00a0 - Erl\u00e4uterung der wesentlichen Grundz\u00fcge der \u201atop-down\u2019 Technik, einschlie\u00dflich der Darstellung von Randbedingungen (z.B. Reinraum) und Grenzen. Dies beinhaltet die Diskussion elementarer Prinzipien von D\u00fcnnschichttechniken bzw. Epitaxie sowie von optischer Lithografie bzw. Elektronenstrahl-Lithografie\u00a0 Neben der Erl\u00e4uterung der Grundlagen der Herstellung und Analyse von Nanostrukturen wird an ausgew\u00e4hlten Beispielen das Anwendungspotenzial der Nanotechnologie aufgezeigt. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, das Gebiet der Nanotechnologie thematisch einzugrenzen und haben einige der wichtigsten Prinzipien von Herstellung und Analyse von Nanostrukturen verstanden. Sie k\u00f6nnen an ausgew\u00e4hlten Beispielen das Anwendungspotenzial der Nanotechnologie aufzeigen und darlegen, wie sich Gr\u00f6\u00dfeneffekte auf die Eigenschaften von Nanostrukturen generell auswirken. \r\n (Quelle: MHB\u00a0B.Sc. Elektrotechnik und Informationstechnik)", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0.6, "support": 0.4, "material": 0.2, "fun": 0.3, "comprehensibility": 0.4, "interesting": 0.5, "grade_effort": 0.4}, {"selected": false, "Title": "Palliativmedizin - Medizin am Lebensende", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364491&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "3-6", "Language": "Deutsch", "Description": "Palliative Versorgung bietet Menschen mit fortschreitenden, lebensbedrohlichen Erkrankungen, Symptom- bzw. Schmerzbehandlung, Leidenslinderung, psychosoziale und spirituelle Begleitung an. \r\n Palliative Versorgung sollte entsprechend der WHO Definition durchaus auch schon fr\u00fchzeitig im Krankheitsverlauf parallel zur kurativen Versorgung und nicht ausschlie\u00dflich in der unmittelbaren Sterbephase angeboten werden. \r\n \r\n Lernziele: \r\n \r\n W\u00e4hrend f\u00fcr die Palliativversorgung Tumorerkrankter bereits viele Konzepte existieren, besteht f\u00fcr die gro\u00dfe Zahl der \"Nichttumorerkrankten\" (fast 75 % der Sterbef\u00e4lle in Deutschland) noch erheblicher Entwicklungsbedarf. Deshalb engagiert sich das Kompetenzzentrum f\u00fcr eine Palliativversorgung nicht nur bestimmter Patientengruppen (z.B. Tumorpatienten) oder bestimmter Symptome (z.B. Schmerz) sondern aller Menschen, die diese Versorgung brauchen mit beispielsweise auch fortgeschrittenen Herz-, Nieren-, Lungen- bzw. neurologischen Erkrankungen. \r\n Ziel ist eine Palliativversorgung \"dort, wo sie gebraucht wird\". Umfragen zufolge m\u00f6chten die meisten Menschen zu Hause sterben. Die Hausarztmedizin einschlie\u00dflich der Versorgung in Altenheimen spielt daher in der Palliativversorgung eine zentrale Rolle \r\n \r\n \u00a0 \r\n Themen: \r\n \r\n Schmerzmanagement \r\n Trauer, Depression \r\n Lebensqualit\u00e4t, Liverpool Care Pathway \r\n Spiritualit\u00e4t \r\n Kommunikation, Grundlagen \r\n Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4che, Angeh\u00f6rigenbegleitung \r\n Ethik, Advance Care Planning \r\n Patientenverf\u00fcgung, Sterbehilfe \r\n", "Times_manual": "Di14-16;Do14-16", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Wasserhygiene", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364500&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "1", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Hygienisch-medizinische Bedeutung von Wasser, grundlegende Terminologie in der Hygiene und Epidemiologie, globales Ausma\u00df wasser\u00fcbertragbarer Krankheiten, Geschichte der Entdeckung von wasser\u00fcbertragbaren Krankheiten mit Fallbeispielen, biologische Eigenschaften und hygienisch-epidemiologische Bedeutung wasserrelevanter Krankheitserreger f\u00e4kaler Herkunft und aus der nat\u00fcrlichen Umwelt, Ma\u00dfnahmen in der Praxis zur Erzeugung von hygienisch einwandfreiem Trinkwasser (Wasseraufbereitung und -verteilung, Desinfektion). \r\n Lernziele: Erwerb von hygienisch-mikrobiologischen Grundkenntnissen zum Verst\u00e4ndnis und zur Bewertung von fach- und popul\u00e4rwissenschaftlichen Texten zum obigen Thema.", "Times_manual": "Mo8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.9, "support": 0.9, "material": 0.7, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.9}, {"selected": false, "Title": "Physik und Kreativit\u00e4t", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364049&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "E-Learning", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "4", "Max. Teilnehmer": "4", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "In dieser Lehrveranstaltung werden in Anlehnung an den Sch\u00fclerwettbewerb  freestyle physics  physikalisch motivierte Projekte im Team entwickelt, umgesetzt und evaluiert, die im Schulunterricht eingesetzt werden k\u00f6nnen. Die Projekte eines Semesters sollen nach M\u00f6glichkeit eine begrenzte Auswahl unterschiedlicher physikalischer Bereiche (Mechanik, Elektronik, Akustik, Optik, Thermodynamik, usw.) thematisieren. Die Lehrveranstaltung wird u.a. anhand der folgenden Aspekte strukturiert: \r\n \r\n Von der Projektidee zur Ausformulierung einer Aufgabenstellung \r\n Analyse m\u00f6glicher Unfallgefahren, der ben\u00f6tigten Hilfsmittel etc. (Welche Grenzen m\u00fcssen im Interesse der Sicherheit gesetzt werden?) \r\n Erarbeitung und Optimierung m\u00f6glicher L\u00f6sungen \r\n Praktische Realisierung einer oder mehrerer L\u00f6sungen \r\n Analyse des bei der Projektl\u00f6sung zu begreifenden physikalischen Hintergrunds \r\n \u00dcberlegungen zur Juryarbeit: Erarbeitung von Bewertungskriterien, etc. (Welche Grenzen m\u00fcssen im Interesse der Vergleichbarkeit der L\u00f6sungen gesetzt werden?) \r\n Integrierbarkeit in bestehende Lehrpl\u00e4ne- Dokumentation \r\n \r\n Lernziele: \r\n F\u00e4higkeit, physikalische Projektarbeiten zu konzipieren, zu planen, zu realisieren, anzuleiten und zu evaluieren, sowie deren fachdidaktisches Potential zu erkennen und auszuwerten. Projektorientiertes Erarbeiten physikalischer Grundlagen. \r\n (Quelle:  MHB Physik LA BA HRGe )", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Analytische Chemie I", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364509&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3-5", "Language": "Deutsch", "Description": "Einf\u00fchrung in Grundlagen und Methoden der Analytischen Chemie. \r\n Themenkreise: \r\n \r\n Statistische Datenauswertung, Fehlerquellen, analytische Kennzahlen \r\n Einf\u00fchrung in die Chromatographie und den Ausf\u00fchrungstechniken (Gaschromatographie, Fl\u00fcssigchromatogie, Ionenchromatographie) \r\n Einf\u00fchrung in die Kapillarelektrophorese (CZE, MEKC, CGE) \r\n Einf\u00fchrung in die Massenspektrometrie und deren Ionisierungstechniken \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: Erwerb der Grundkenntnisse in Analytischer Chemie. Es soll ein grunds\u00e4tzliches Verst\u00e4ndnis f\u00fcr analytisches Denken, sowie f\u00fcr Analysen- und Qualit\u00e4tssicherungsvorg\u00e4nge vermittelt und damit die Grundlage zur Bewertung analytischer Daten geschaffen werden. Angestrebtes Niveau: Einf\u00fchrende Lehrb\u00fccher", "Times_manual": "Mi8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.8, "support": 0.8, "material": 0.6, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.4, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Physik des Sonnensystems", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364099&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Aufbau und Struktur des Sonnensystems, Bahnmechanik, Gezeitenkr\u00e4fte, Bahnresonanzen, Aufbau terrestrischer Planeten, Plattentektonik, geophysikalische Messmethoden, Aufbau der Gas-/Eisriesen, Aufbau und Dynamik von Asteroiden, Aufbau von Kometen, Meteorite und Altersbestimmung von Gesteinen. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen auf einem physikalischen Hintergrund Fakten, Zusammenh\u00e4nge und Ereignisse im Hinblick der Erforschung und der Struktur des Sonnensystems einordnen. Sie sind in der Lage Aufbau und Zusammenspiel der Himmelsk\u00f6rper im Sonnensystem sowie die zu Grunde liegenden Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten zu verstehen. Dabei steht insbesondere die Messmethodik f\u00fcr geophysikalische Prozesse auf der Erde und den \u00fcbrigen K\u00f6rpern im Sonnensystem im Fokus.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Grundlagen der Biologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364502&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundlagen der Biologie. \r\n Lernziele: Grundbausteine und Grundformen des Lebens sowie Aufbau und Struktur von mikroskopischen und makroskopischen Lebewesen sowie ein \u00dcberblick der biologischen Vielfalt werden vermittelt.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.8, "support": 0.8, "material": 1.0, "fun": 0.8, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Allgemeine Chemie (Epple)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364487&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Historische Entwicklung der Chemie \r\n Teildisziplinen der Chemie \r\n Von Stoffen zu Elementen \r\n Verfahren der Stofftrennung \r\n St\u00f6chiometrie \r\n Atombau und Periodensystem \r\n Modelle der chemischen Bindung \r\n Chemische Kinetik \r\n Chemisches Gleichgewicht \r\n S\u00e4uren und Basen \r\n Oxidation und Reduktion \r\n Chemische Energetik \r\n Elektrochemie \r\n Komplexbildung \r\n Chemische Trends im Periodensystem \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n \r\n Die Studierenden werden in die Lage versetzt, einfache Konzepte der Chemie zu verstehen und anzuwenden. \r\n Die in der Vorlesung behandelten Themen werden in \u00dcbungsgruppen anhand von vorgegebenen \u00dcbungsaufgaben vertieft. Die Veranstaltung liefert die Basis f\u00fcr das weitere, f\u00e4cherorientierte Studium der Chemie. \r\n", "Times_manual": "Mi14-16;Do16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.7666666666666667, "support": 0.7, "material": 0.8285714285714286, "fun": 0.6857142857142857, "comprehensibility": 0.8571428571428571, "interesting": 0.7142857142857143, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Allgemeine Chemie (Exner)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364488&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Historische Entwicklung der Chemie \r\n Teildisziplinen der Chemie \r\n Von Stoffen zu Elementen \r\n Verfahren der Stofftrennung \r\n St\u00f6chiometrie \r\n Atombau und Periodensystem \r\n Modelle der chemischen Bindung \r\n Chemische Kinetik \r\n Chemisches Gleichgewicht \r\n S\u00e4uren und Basen \r\n Oxidation und Reduktion \r\n Chemische Energetik \r\n Elektrochemie \r\n Komplexbildung \r\n Chemische Trends im Periodensystem \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n \r\n Die Studierenden werden in die Lage versetzt, einfache Konzepte der Chemie zu verstehen und anzuwenden. \r\n Die in der Vorlesung behandelten Themen werden in \u00dcbungsgruppen anhand von vorgegebenen \u00dcbungsaufgaben vertieft. Die Veranstaltung liefert die Basis f\u00fcr das weitere, f\u00e4cherorientierte Studium der Chemie. Die vorgestellten Konzepte werden anhand von Demonstrationsexperimenten illustriert (Experimentalvorlesung). \r\n", "Times_manual": "Mo8-10;Do8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.7666666666666667, "support": 0.7, "material": 0.8285714285714286, "fun": 0.6857142857142857, "comprehensibility": 0.8571428571428571, "interesting": 0.7142857142857143, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Physikalische Chemie (PC I)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364489&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Bedeutung der Elektronen in der Chemie, Elektronenzust\u00e4nde und Orbitale, das Atom, Spektroskopie, Chemische Bindung, Aggregatzust\u00e4nde, Phasen\u00fcberg\u00e4nge, Ideales Gasgesetz und kinetisches Gasmodell, Fl\u00fcssigkeiten und Festk\u00f6rper. \r\n Lernziele: Grundkenntnisse der Erscheinungsformen der Materie und ihrer Zust\u00e4nde.", "Times_manual": "Di8-10;Mi8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.92, "support": 0.8571428571428571, "material": 0.7428571428571429, "fun": 0.9142857142857143, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8857142857142857}, {"selected": false, "Title": "Diskrete Mathematik 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364031&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "7", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalt: \r\n Die Vorlesung vermittelt Grundlagen der linearen Algebra und diskreten Mathematik. Inhalte im Einzelnen:  \r\n \r\n Methodische Konzepte der Mathematik  \r\n Aussagenlogik und Elementare Mengenlehre  \r\n Relationen und Abbildungen  \r\n Algebraische Grundstrukturen: Gruppen, Ringe, K\u00f6rper  \r\n Homomorphismen  \r\n Vektorr\u00e4ume und lineare Abbildungen  \r\n Matrizen und lineare Gleichungssysteme, Gau\u00df-Algorithmus \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:  \r\n Die Studierenden erlernen zu Beginn den Umgang mit den wesentlichen methodischen Konzepten der Mathematik (Logik, Beweise). Anschlie\u00dfend werden die elementaren Begriffe der Mathematik eingef\u00fchrt (Mengen, Relationen und Abbildungen) und deren Eigenschaften studiert. Anhand der dadurch erworbenen Kenntnisse werden die grundlegenden algebraischen Strukturen (Gruppen, Ringe, K\u00f6rper), deren Unterstrukturen (Untergruppen, Normalteiler, Ideale) und strukturvertr\u00e4glichen Abbildungen (Homomorphismen) vorgestellt und untersucht. Die gewonnenen Ergebnisse werden dabei jeweils durch Beispiele vertieft. In der zweiten H\u00e4lfte der Vorlesung lernen die Studierenden zun\u00e4chst die wesentlichen Begriffe und Methoden der linearen Algebra kennen (Vektorr\u00e4ume, Unterr\u00e4ume, Basis, Dimension, lineare Abbildungen). Die dadurch angeeigneten Kenntnisse finden anschlie\u00dfend Anwendung beim Matrizenkalk\u00fcl und bei der L\u00f6sung linearer Gleichungssysteme. Begleitend zur Vorlesung werden \u00dcbungen angeboten, in denen der erlernte Stoff anhand von Aufgaben und weiteren Beispielen gefestigt wird.", "Times_manual": "Di8-10;Do8-10", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering;Angewandte Informatik", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Discrete Mathematics", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364081&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "Description: \r\n The course deals with the following subjects:  1 Principles of counting  Sets and lists, Lists with repetitions, Lists without repetitions, Sets, Multisets, Functions, Permutations, Generating functions, Decision trees  2 Graph theory  Definitions, Adjacency lists and adjacency matrices, Paths and walks, Euler Paths, Trees, Spanning trees, Matchings, Flows in networks, Petri nets  3 Algebraic methods  Arithmetics, Modular Arithmetic, Polynomials, Finite fields, Codes and Cryptographie, Recognizing and correcting of errors \r\n \u00a0 \r\n Learning Targets: \r\n The students are able to model and solve counting-problems with the help of mathematical structures. They know how to solve linear recursions. They are able to model practical problems by graph-theory, among others short-path-problems, matching, and maximal flows. They are capable to analyze concurrent processes by Petri-nets and are able to apply methods for detecting and correcting errors in channel-coding.", "Times_manual": "Mi8-10", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering;Angewandte Informatik", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Corporate Governance", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364065&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Theoretische Grundlagen der Corporate Governance \r\n Aktuelle Entwicklungen der Corporate Governance im internationalen Vergleich  \r\n \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Beenden des Moduls sind die Studierenden in der Lage, aktuelle Entwicklungen der Corporate Governance zu beschreiben und Kenntnisse einer \u201eguten\u201c Unternehmensf\u00fchrung und die Grundlagen der Unternehmenssteuerung zu diagnostizieren.", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Makro\u00f6konomik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364485&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "4-6", "Language": "Deutsch", "Description": "Einf\u00fchrung: Warum Volkswirtschaftslehre? \r\n Wirtschaftsgeschichte der letzten 200 Jahre \r\n Die Volkswirtschaftliche Gesamtrechung (VGR) \r\n Ein keynesianisches Modell der effektiven Nachfrage \r\n Geld- und Fiskalpolitik \r\n Makro\u00f6konomische Kontroversen seit Keynes \r\n Wirtschafts- und Finanzkrise ab 2007 \r\n \r\n Erg\u00e4nzend zur Vorlesung \"Einf\u00fchrung in die Makro\u00f6konomik\" wird eine \u00dcbung angeboten. Der Besuch der \u00dcbung wird dringend empfohlen.", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Beschaffung und Produktion", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364064&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Einf\u00fchrung und Grundbegriffe Beschaffungsmanagement (Beschaffungspolitik, Materialbedarfsermittlung, Bestellmengenplanung, Bestandsmanagement) Produktionsmanagement (Kapazit\u00e4tsplanung, Produktionsprogrammplanung, Losgr\u00f6\u00dfen- und Ressourceneinsatzplanung, Ablaufplanung) \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Absolvieren des Moduls sind die Studierenden in der Lage, \r\n \r\n grundlegende Planungsprobleme aus Beschaffung, Produktion und Logistik zu beschreiben, \r\n L\u00f6sungsmethoden zu skizzieren, \r\n ausgew\u00e4hlte Problemstellungen zu modellieren und \r\n konkrete, vereinfachte Beispielaufgaben zu l\u00f6sen. \r\n", "Times_manual": "Di8-10", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.9, "support": 0.9, "material": 0.8, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 0.6, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in das nationale und europ\u00e4ische Recht", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364044&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Begriff und Aufgaben des Rechts; nationale Rechtsquellen; Einteilung des Rechts und Gerichtsbarkeiten; Gesetzgebungsverfahren; Kontrolle der Verfassungskonformit\u00e4t von Gesetzen durch das BVerfG; Methodik der Gesetzesanwendung; Entstehung der EU; Rechtsquellen des europ\u00e4ischen Rechts; Rechtssetzungsorgane; Wirkungsweise des Gemeinschaftsrechts. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende \r\n \r\n definieren den Begriff \u201eRecht\u201c und analysieren die Aufgaben des Rechts \r\n unterscheiden die Rechtsquellen \r\n haben Kenntnis von den Grundz\u00fcgen des nationalen Rechts \r\n verstehen die Grundz\u00fcge des Rechts der Europ\u00e4ischen Union \r\n beschreiben die Wechselbeziehung der verschiedenen Rechtssysteme der Bundesrepublik Deutschland und der Europ\u00e4ischen Union \r\n", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Rechnerstrukturen und Betriebssysteme", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=364486&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "6", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "9", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do18-20;Mi18-20;Fr12-14", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}]